[{"categorias": [{"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente ley tiene por objeto crear, desarrollar y regular la conformaci\u00f3n, integraci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de los consejos comunales; y su relaci\u00f3n con los \u00f3rganos del Estado, para la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Objeto", "ley": 4, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 100}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Los consejos comunales en el marco&nbsp;constitucional de la democracia participativa y protag\u00f3nica,son instancias de participaci\u00f3n, articulaci\u00f3ne integraci\u00f3n entre los ciudadanos, ciudadanas&nbsp;y las diversas organizaciones comunitarias,movimientos sociales y populares, que permiten al&nbsp;pueblo organizado ejercer el gobierno comunitario&nbsp;y la gesti\u00f3n directa de las pol\u00edticas p\u00fablicas y proyectos orientados a responder a las necesidades,potencialidades y aspiraciones de las comunidades,en la construcci\u00f3n del nuevo modelo de sociedad\\r\\nsocialista de igualdad, equidad y justicia social.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Consejos comunales", "ley": 4, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 101}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">La organizaci\u00f3n, funcionamiento y acci\u00f3n&nbsp;de los consejos comunales se rige por los principios&nbsp;y valores de participaci\u00f3n, corresponsabilidad,democracia, identidad nacional, libre debate&nbsp;de las ideas, celeridad, coordinaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n,solidaridad, transparencia, rendici\u00f3n de cuentas,honestidad, bien com\u00fan, humanismo, territorialidad,colectivismo, eficacia, eficiencia, \u00e9tica, responsabilidad&nbsp;social, control social, libertad, equidad,justicia, trabajo voluntario, igualdad social y&nbsp;de g\u00e9nero, con el fin de establecer la base sociopol\u00edtica&nbsp;del socialismo que consolide un nuevo modelo&nbsp;pol\u00edtico, social, cultural y econ\u00f3mico.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 4, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 102}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;A los efectos de la presente Ley se entiendepor:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Comunidad:</strong> n\u00facleo espacial b\u00e1sico e indivisible&nbsp;constituido por personas y familias que habitan&nbsp;en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico determinado,vinculadas por caracter\u00edsticas e intereses comunes;&nbsp;comparten una historia, necesidades y&nbsp;potencialidades culturales, econ\u00f3micas, sociales,territoriales y de otra \u00edndole.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>&nbsp;\u00c1mbito geogr\u00e1fico:</strong> es el territorio que ocupan&nbsp;los habitantes de la comunidad, cuyos l\u00edmites&nbsp;geogr\u00e1ficos se establecen o ratifican en Asamblea&nbsp;de Ciudadanos y Ciudadanas, de acuerdo&nbsp;con sus particularidades y considerando la base&nbsp;poblacional de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Base poblacional de la comunidad: </strong>es el n\u00famero&nbsp;de habitantes dentro del \u00e1mbito geogr\u00e1fico&nbsp;que integra una comunidad. Se tendr\u00e1 como&nbsp;referencia para constituir el Consejo Comunal:en el \u00e1mbito urbano entre ciento cincuenta y&nbsp;cuatrocientas familias; en el \u00e1mbito rural a partir&nbsp;de veinte familias y para las comunidades&nbsp;ind\u00edgenas a partir de diez familias; manteniendo&nbsp;la indivisibilidad de la comunidad y garantizando&nbsp;el ejercicio del gobierno comunitario y la&nbsp;democracia protag\u00f3nica.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\"><strong>&nbsp;Organizaciones comunitarias:</strong> son las organizaciones&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">que existen o pueden existir en el seno&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">de las comunidades y agrupan un conjunto de&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">personas con base a objetivos e intereses comunes,</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">para desarrollar actividades propias en el&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">\u00e1rea que les ocupa.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\"><strong>&nbsp;Comit\u00e9 de trabajo: </strong>es el colectivo o grupo de&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">personas organizadas para ejercer funciones&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">espec\u00edficas, atender necesidades en distintas&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">\u00e1reas de trabajo y desarrollar las aspiraciones y&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">potencialidades de su comunidad.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>&nbsp;Vocero o vocera: </strong>es la persona electa mediante&nbsp;proceso de elecci\u00f3n popular, a fin de coordinar&nbsp;el funcionamiento del Consejo&nbsp;Comunal, la&nbsp;instrumentaci\u00f3n de las decisiones de la Asamblea&nbsp;de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>&nbsp;Proyectos comunitarios:</strong> es el conjunto de actividades&nbsp;concretas orientadas a lograr uno o&nbsp;varios objetivos, para dar respuesta a las necesidades,aspiraciones y potencialidades de las&nbsp;comunidades. Los proyectos deben contar con&nbsp;una programaci\u00f3n de acciones determinadas&nbsp;en el tiempo, los recursos, los responsables y&nbsp;los resultados esperados.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>\u00c1reas de trabajo:</strong> son \u00e1mbitos de gesti\u00f3n que&nbsp;se constituyen en relaci\u00f3n con las particularidades,potencialidades y los problemas m\u00e1s&nbsp;relevantes de la comunidad. El n\u00famero y contenido&nbsp;de las \u00e1reas de trabajo depender\u00e1 de la&nbsp;realidad, las pr\u00e1cticas tradicionales, las necesidades&nbsp;colectivas y las costumbres de cada comunidad. Las \u00e1reas de trabajo agrupar\u00e1n&nbsp;varios comit\u00e9s de trabajo.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>&nbsp;Plan Comunitario de Desarrollo Integral:</strong> es&nbsp;el documento t\u00e9cnico que identifica las potencialidades&nbsp;y limitaciones, las prioridades y los&nbsp;proyectos comunitarios que orientar\u00e1n al logro&nbsp;del desarrollo integral de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">&nbsp;Gesti\u00f3n: </strong><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">son las acciones que exigen el cumplimiento&nbsp;de los objetivos y metas, aprobados por&nbsp;la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, de&nbsp;cada una de las unidades de trabajo que integran&nbsp;el Consejo Comunal.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Econom\u00eda comunal:</strong> es el conjunto de relaciones&nbsp;sociales de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio&nbsp;y consumo de&nbsp;bienes,servicios y saberes,&nbsp;desarrolladas por las comunidades bajo&nbsp;<span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">formas de propiedad social al servicio de sus&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">necesidades de manera sustentable y sostenible,</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">de acuerdo con lo establecido en el Sistema&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Centralizado de Planificaci\u00f3n y en el Plan de&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Redes socioproductivas: </strong>es la articulaci\u00f3n e&nbsp;integraci\u00f3n de los procesos productivos de las&nbsp;organizaciones socioproductivas comunitarias,para el intercambio de saberes, bienes y servicios,basados en los principios de cooperaci\u00f3n&nbsp;y solidaridad; sus actividades se desarrollan&nbsp;mediante nuevas relaciones de producci\u00f3n, comercio,distribuci\u00f3n, cambio y consumo, sustentables&nbsp;y sostenibles, que contribuyen al fortalecimiento&nbsp;del Poder Popular.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Definiciones", "ley": 4, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 103}], "pos": 0, "ley": 4, "id": 39}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n primera", "articulos": [{"contenido": "<p>La Asamblea Constitutiva Comunitaria es la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas en la cual se eligen por primera vez los voceros o voceras del Consejo Comunal. Se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente conformada con la participaci\u00f3n efectiva del treinta por ciento (30%) m\u00ednimo en primera convocatoria y del veinte por ciento (20%) m\u00ednimo en segunda convocatoria, para los y las habitantes mayores de quince a\u00f1os de la poblaci\u00f3n censada electoralmente.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Una vez electos los voceros y electas las voceras se deber\u00e1 realizar el acta constitutiva del Consejo Comunal a los efectos del registro respectivo.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Asamblea Constitutiva Comunitaria", "ley": 4, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 109}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El equipo promotor es la instancia conformada&nbsp;por un grupo de ciudadanos y ciudadanas&nbsp;que asumen la iniciativa de difundir, promover e informar&nbsp;la organizaci\u00f3n de su comunidad a los efectos&nbsp;de la constituci\u00f3n del Consejo Comunal y deber\u00e1&nbsp;notificar su conformaci\u00f3n y actuaciones ante el&nbsp;\u00f3rgano rector. El equipo promotor cesar\u00e1 en sus&nbsp;funciones una vez que sea instalada la Asamblea de&nbsp;Ciudadanos y Ciudadanas.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Equipo promotor ", "ley": 4, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 104}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El equipo promotor tendr\u00e1 las siguientes&nbsp;funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">&nbsp;Difundir entre los habitantes de la comunidad&nbsp;el alcance, objeto y fines del Consejo Comunal.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Elaborar un croquis del \u00e1mbito geogr\u00e1fico de&nbsp;la comunidad.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Organizar la realizaci\u00f3n del censo demogr\u00e1fico&nbsp;y socioecon\u00f3mico de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Convocar la primera Asamblea de Ciudadanos&nbsp;y Ciudadanas, en un lapso no mayor de&nbsp;sesenta d\u00edas a partir de su conformaci\u00f3n.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Funciones del equipo Promotor ", "ley": 4, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 105}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Art\u00edculo 7. El equipo promotor deber\u00e1 convocar&nbsp;la primera Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas&nbsp;dentro de los sesenta d\u00edas de su conformaci\u00f3n,con la participaci\u00f3n m\u00ednima del diez por ciento&nbsp;(10%) de los habitantes de la comunidad mayores &nbsp;de quince a\u00f1os.</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Esta asamblea se constituir\u00e1 para elegir el equipo&nbsp;electoral provisional y someter a consideraci\u00f3n los&nbsp;comit\u00e9s de trabajo que ser\u00e1n creados para conformar&nbsp;la Unidad Ejecutiva del Consejo Comunal, dejando&nbsp;constancia en el acta respectiva.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "De la primera Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas", "ley": 4, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 106}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El equipo electoral provisional y el equipo&nbsp;promotor son las instancias encargadas de convocar&nbsp;la Asamblea Constitutiva Comunitaria, previa notificaci\u00f3n&nbsp;al \u00f3rgano rector, en un lapso no mayor de noventa&nbsp;d\u00edas, contados a partir de la constituci\u00f3n de la&nbsp;primera Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Una vez instalada v\u00e1lidamente la Asamblea Constitutiva&nbsp;Comunitaria, el equipo promotor cesa en&nbsp;sus funciones.</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El equipo electoral provisional dirige la Asamblea&nbsp;Constitutiva Comunitaria para la elecci\u00f3n de&nbsp;los voceros y voceras de las distintas unidades del&nbsp;Consejo Comunal, as\u00ed como los de la comisi\u00f3n&nbsp;electoral permanente.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "De la convocatoria a la Asamblea Constitutiva Comunitaria", "ley": 4, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 108}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El equipo electoral provisional estar\u00e1&nbsp;conformado por tres habitantes de la comunidad&nbsp;electos en la primera Asamblea de Ciudadanos y\\r\\nCiudadanas, deber\u00e1 regir el proceso electoral para&nbsp;la elecci\u00f3n del primer Consejo Comunal, y cesa en&nbsp;sus funciones al momento de la constituci\u00f3n definitiva&nbsp;del Consejo Comunal.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Del equipo electoral provisional", "ley": 4, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculos 8", "id": 107}], "pos": 0, "ley": 4, "id": 20}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n segunda", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Los ciudadanos y ciudadanas de manera individual o colectiva tendr\u00e1n derecho a participar y postular voceros o voceras a las unidades del Consejo Comunal, de acuerdo a los requisitos establecidos en esta Ley.</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">La elecci\u00f3n de los voceros o voceras de las unidades ejecutiva, administrativa y financiera comunitaria y de contralor\u00eda social se realizar\u00e1 de manera uninominal. En ning\u00fan caso, se efectuar\u00e1 por plancha o lista electoral.</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">En los pueblos y comunidades ind\u00edgenas la postulaci\u00f3n y elecci\u00f3n de voceros o voceras se har\u00e1 seg\u00fan lo previsto en esta Ley y tomando en cuenta su uso, costumbres y tradiciones.</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Quienes se postulen s\u00f3lo lo podr\u00e1n hacer para una unidad del Consejo Comunal.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Postulaci\u00f3n y elecci\u00f3n ", "ley": 4, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 110}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Los voceros y voceras de las unidades que conforman el Consejo Comunal durar\u00e1n dos a\u00f1os en sus funciones, contados a partir del momento de su elecci\u00f3n y podr\u00e1n ser reelectos o reelectas.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Duraci\u00f3n y reelecci\u00f3n ", "ley": 4, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 111}], "pos": 1, "ley": 4, "id": 21}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n tercera", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El ejercicio de las funciones de los voceros y voceras del Consejo Comunal tendr\u00e1 car\u00e1cter voluntario y se desarrollar\u00e1 con esp\u00edritu unitario y compromiso con los intereses de la comunidad y de la patria.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Car\u00e1cter voluntario ", "ley": 4, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 112}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Son deberes de los voceros y voceras del Consejo Comunal: la disciplina, la participaci\u00f3n, la solidaridad, la integraci\u00f3n, la ayuda mutua, la corresponsabilidad social, la rendici\u00f3n de cuentas, el manejo transparente, oportuno y eficaz de los recursos que dispongan para el funcionamiento del Consejo Comunal.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Deberes", "ley": 4, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 113}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Para postularse como vocero o vocera del Consejo Comunal, as\u00ed como integrante de la comisi\u00f3n electoral, se requiere:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Ser venezolano o venezolana, extranjero o extranjera residente, habitante de la comunidad con al menos un a\u00f1o de residencia en la misma, salvo en los casos de comunidades reci\u00e9n constituidas.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;<span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Presentaci\u00f3n de la carta de postulaci\u00f3n o manifestaci\u00f3n de voluntad por escrito identificando nombre, apellido y c\u00e9dula de identidad.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Ser mayor de quince a\u00f1os.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Estar inscrito en el registro electoral de la comunidad.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">De reconocida solvencia moral y honorabilidad.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Tener capacidad de trabajo colectivo con disposici\u00f3n y tiempo para el trabajo comunitario.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Esp\u00edritu unitario y compromiso con los intereses de la comunidad.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo grado de afinidad con\u200b&nbsp;</span>los dem\u00e1s voceros o voceras integrantes de la&nbsp;Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria&nbsp;y de la Unidad de Contralor\u00eda Social que conforman&nbsp;el Consejo Comunal, salvo las comunidades&nbsp;de \u00e1reas rurales y comunidades ind\u00edgenas.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;No ocupar cargos de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">No estar sujeto a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n&nbsp;pol\u00edtica.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">No ser requerido por instancias judiciales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Para ser vocero o vocera de la Unidad Administrativa&nbsp;y Financiera Comunitaria y de la Unidad de Contralor\u00eda&nbsp;Social deber\u00e1 ser mayor de dieciocho a\u00f1os y&nbsp;no podr\u00e1 formar parte de la comisi\u00f3n electoral.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Requisitos ", "ley": 4, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 114}], "pos": 2, "ley": 4, "id": 22}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n cuarta", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El acta constitutiva del Consejo Comunal contendr\u00e1:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Los y las responsables designados o designadas&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">por la Asamblea Constitutiva Comunitaria&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">presentar\u00e1n, ante la oficina competente del&nbsp;ministerio del Poder Popular con competencia&nbsp;en materia de participaci\u00f3n ciudadana, en un&nbsp;lapso de quince d\u00edas posteriores a la constituci\u00f3n&nbsp;y organizaci\u00f3n del Consejo Comunal, solicitud&nbsp;de registro, acompa\u00f1ada de copia simple&nbsp;con originales a la vista del acta constitutiva,estatutos, censo demogr\u00e1fico y socioecon\u00f3mico&nbsp;y el croquis del \u00e1mbito geogr\u00e1fico.Estos documentos pasar\u00e1n a formar parte del&nbsp;expediente administrativo del Consejo Comunal&nbsp;en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Ley Org\u00e1nica&nbsp;de Procedimientos Administrativos. El&nbsp;acta constitutiva y los estatutos deber\u00e1n ir firmados&nbsp;por todos los y las participantes de la&nbsp;Asamblea Constitutiva Comunitaria en prueba&nbsp;de su autenticidad.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">El funcionario o funcionaria responsable del&nbsp;registro recibir\u00e1 los documentos que le hayan&nbsp;sido presentados con la solicitud y en un lapso&nbsp;no superior a diez d\u00edas se efectuar\u00e1 el registro&nbsp;del Consejo Comunal; con este acto administrativo, adquirir\u00e1n la personalidad jur\u00eddica plena&nbsp;para todos los efectos legales.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si el funcionario o funcionaria encontrare alguna&nbsp;deficiencia, lo comunicar\u00e1 a los o las solicitantes,quienes gozar\u00e1n de un lapso de treinta&nbsp;d\u00edas para corregirla. Subsanada la falta, el funcionario&nbsp;o funcionaria del ministerio del Poder&nbsp;Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n&nbsp;ciudadana proceder\u00e1 al registro.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si los interesados o interesadas no subsanan la&nbsp;falta en el lapso se\u00f1alado en este art\u00edculo, el ministerio&nbsp;del Poder Popular con competencia en&nbsp;materia de participaci\u00f3n ciudadana se abstendr\u00e1&nbsp;de registrar al Consejo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Contra la decisi\u00f3n del ministerio del Poder Popular&nbsp;con competencia en materia de participaci\u00f3n&nbsp;ciudadana, podr\u00e1 interponerse el recurso&nbsp;jer\u00e1rquico correspondiente de conformidad&nbsp;con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica de Procedimientos&nbsp;Administrativos, con lo cual queda&nbsp;agotada la v\u00eda administrativa. Los actos administrativos&nbsp;dictados por el ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana podr\u00e1n ser recurridos ante&nbsp;la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Acta constitutiva del Consejo Comunal", "ley": 4, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 115}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Los consejos comunales, constituidos&nbsp;y organizados conforme a la presente Ley, adquieren&nbsp;su personalidad jur\u00eddica mediante el registro&nbsp;ante el ministerio del poder popular con competencia&nbsp;en materia de participaci\u00f3n ciudadana, atendiendo&nbsp;al siguiente procedimiento.</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Los y las responsables designados o designadas&nbsp;por la Asamblea Constitutiva Comunitaria&nbsp;presentar\u00e1n, ante la oficina competente del&nbsp;ministerio del Poder Popular con competencia&nbsp;en materia de participaci\u00f3n ciudadana, en un&nbsp;lapso de quince d\u00edas posteriores a la constituci\u00f3n&nbsp;y organizaci\u00f3n del Consejo Comunal, solicitud&nbsp;de registro, acompa\u00f1ada de copia simple&nbsp;con originales a la vista del acta constitutiva,estatutos, censo demogr\u00e1fico y socioecon\u00f3mico&nbsp;y el croquis del \u00e1mbito geogr\u00e1fico.Estos documentos pasar\u00e1n a formar parte del&nbsp;expediente administrativo del Consejo Comunal&nbsp;en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Ley Org\u00e1nica&nbsp;de Procedimientos Administrativos. El&nbsp;acta constitutiva y los estatutos deber\u00e1n ir firmados&nbsp;por todos los y las participantes de la&nbsp;Asamblea Constitutiva Comunitaria en prueba&nbsp;de su autenticidad.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">&nbsp;El funcionario o funcionaria responsable del&nbsp;registro recibir\u00e1 los documentos que le hayan&nbsp;sido presentados con la solicitud y en un lapso&nbsp;no superior a diez d\u00edas se efectuar\u00e1 el registro&nbsp;del Consejo Comunal; con este acto administrativo, adquirir\u00e1n la personalidad jur\u00eddica plena&nbsp;para todos los efectos legales.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si el funcionario o funcionaria encontrare alguna&nbsp;deficiencia, lo comunicar\u00e1 a los o las solicitantes,quienes gozar\u00e1n de un lapso de treinta&nbsp;d\u00edas para corregirla. Subsanada la falta, el funcionario&nbsp;o funcionaria del ministerio del Poder&nbsp;Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n&nbsp;ciudadana proceder\u00e1 al registro.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Si los interesados o interesadas no subsanan la&nbsp;falta en el lapso se\u00f1alado en este art\u00edculo, el ministerio&nbsp;del Poder Popular con competencia en&nbsp;materia de participaci\u00f3n ciudadana se abstendr\u00e1&nbsp;de registrar al Consejo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Contra la decisi\u00f3n del ministerio del Poder Popular&nbsp;con competencia en materia de participaci\u00f3n&nbsp;ciudadana, podr\u00e1 interponerse el recurso&nbsp;jer\u00e1rquico correspondiente de conformidad&nbsp;con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica de Procedimientos&nbsp;Administrativos, con lo cual queda&nbsp;agotada la v\u00eda administrativa. Los actos administrativos&nbsp;dictados por el ministerio del Poder&nbsp;Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana podr\u00e1n ser recurridos ante&nbsp;la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Registro de los consejos comunales", "ley": 4, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 116}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El ministerio del poder popular con&nbsp;competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana&nbsp;\u00fanicamente podr\u00e1 abstenerse del registro de un\\r\\nConsejo Comunal en los siguientes casos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Cuando tenga por objeto finalidades distintas&nbsp;a las previstas en la presente Ley.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si el Consejo Comunal no se ha constituido&nbsp;con la determinaci\u00f3n exacta del \u00e1mbito geogr\u00e1fico&nbsp;o si dentro de \u00e9ste ya existiere registrado&nbsp;un Consejo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si no se acompa\u00f1an los documentos exigidos&nbsp;en la presente Ley o si estos presentan alguna&nbsp;deficiencia u omisi\u00f3n.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Abstenci\u00f3n del registro", "ley": 4, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 117}], "pos": 3, "ley": 4, "id": 23}], "name": "Cap\u00edtulo II", "articulos": [], "pos": 4, "ley": 4, "id": 19}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo IV ", "articulos": [{"contenido": "<p>A los efectos de la presente Ley, se entiende por revocatoria la separaci\u00f3n definitiva de los voceros o voceras del consejo comunal del ejercicio de sus funciones por estar incurso en alguna de las causales de revocatoria establecidas en la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Revocatoria", "ley": 4, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 38", "id": 137}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras del consejo comunal, podr\u00e1n ser revocados o revocadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, siempre que se encuentren incursos en alguna de las causales siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Actuar de forma contraria a las decisiones tomadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas o el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Falta evidente a las funciones que le sean conferidas de conformidad con la presente Ley y los estatutos, salvo que la falta sea por caso fortuito o de fuerza mayor.</li>\\r\\n\t<li>Omisi\u00f3n o negativa por parte de los voceros o voceras del consejo comunal, a presentar los proyectos comunitarios decididos por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, por ante la instancia de Gobierno Nacional, Estadal o Municipal correspondiente o cualquier otro \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico, a los fines de su aprobaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Presentar los proyectos comunitarios, en orden distinto a las prioridades establecidas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Representar, negociar individualmente asuntos propios del consejo comunal que corresponda decidir la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>No rendici\u00f3n de cuentas en el tiempo legal establecido para ello o en el momento exigido por el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria o la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Incurrir en malversaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n, desviaci\u00f3n de los recursos asignados, generados o captados por el consejo comunal o cualquier otro delito previsto en la Ley Contra la Corrupci\u00f3n y el ordenamiento jur\u00eddico penal.</li>\\r\\n\t<li>Omisi\u00f3n en la presentaci\u00f3n o falsedad comprobada en los datos de la declaraci\u00f3n jurada de patrimonio de inicio y cese de funciones.</li>\\r\\n\t<li>Desproteger, da\u00f1ar, alterar o destruir el material electoral, archivos o dem\u00e1s bienes electorales del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Proclamar y juramentar como electos o electas, a personas distintas de las indicadas en los resultados definitivos.</li>\\r\\n\t<li>No hacer la respectiva y amplia publicidad a los fines de la realizaci\u00f3n de los procesos electorales.</li>\\r\\n\t<li>No llevar el registro electoral, o no actualizarlo conforme con lo establecido en la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Causales de la revocatoria", "ley": 4, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 39", "id": 138}, {"contenido": "<p>La iniciativa de solicitud para la revocatoria de los voceros o voceras del consejo comunal, as\u00ed como los de la comisi\u00f3n electoral, procede en los siguientes casos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Por solicitud del diez por ciento (10%) de la poblaci\u00f3n mayor de quince a\u00f1os habitantes de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Por solicitud de la Unidad de Contralor\u00eda Social del consejo comunal.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>La solicitud de la revocatoria deber\u00e1 formalizarse por escrito ante el Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria del consejo comunal.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Solicitud de revocatoria de voceros y voceras", "ley": 4, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 40", "id": 139}, {"contenido": "<p>La solicitud de revocatoria de los voceros o voceras del consejo comunal, as\u00ed como los de la comisi\u00f3n electoral, deber\u00e1 formalizarse ante la Unidad de Contralor\u00eda Social. Esta unidad preparar\u00e1 el informe respectivo en un lapso no mayor de quince d\u00edas continuos, el cual presentar\u00e1 ante el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria para su consideraci\u00f3n.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Recibido el informe de la Unidad de Contralor\u00eda Social, el Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria en un lapso no mayor de quince d\u00edas continuos, lo presentar\u00e1 ante la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas para la toma de decisiones correspondiente. De ser aprobada la revocatoria, asumir\u00e1 el suplente y la comisi\u00f3n electoral organizar\u00e1 el proceso para suplir la vacante respectiva. El colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria informar\u00e1 sobre los resultados de la revocatoria al ministerio del poder popular con competencia en participaci\u00f3n ciudadana. Durante todo el procedimiento de revocatoria deber\u00e1 garantizarse el derecho a la defensa y al debido proceso.</p>\\r\\n\\r\\n<p>En caso de que la denuncia sea en contra de un vocero o vocera de la Unidad Contralor\u00eda Social, la solicitud de revocatoria se presentar\u00e1 directamente ante el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria.</p>\\r\\n\\r\\n<p>La decisi\u00f3n revocatoria ser\u00e1 tomada por mayor\u00eda simple de los asistentes a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, siempre que la misma cuente con un qu\u00f3rum del veinte (20%) de la poblaci\u00f3n mayor de quince a\u00f1os de esa comunidad.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Procedimiento", "ley": 4, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 41", "id": 140}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras del consejo comunal, que hayan sido revocados o revocadas de sus funciones, no podr\u00e1n postularse a una nueva elecci\u00f3n durante los dos per\u00edodos siguientes a la fecha de la revocatoria.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "No postulaci\u00f3n", "ley": 4, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 42", "id": 141}, {"contenido": "<p>Se consideran causas de la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de vocero o vocera del consejo comunal, las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>La renuncia</li>\\r\\n\t<li>La revocatoria.</li>\\r\\n\t<li>Cambio de residencia debidamente comprobado, fuera del \u00e1mbito geogr\u00e1fico del consejo comunal respectivo.</li>\\r\\n\t<li>La enfermedad que le imposibilite ejercer sus funciones.</li>\\r\\n\t<li>Resultar electo o electa en un cargo p\u00fablico de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li>Estar sujeto a una sentencia definitivamente firme dictada por los \u00f3rganos jurisdiccionales.</li>\\r\\n\t<li>En cualquiera de los casos establecidos en el presente art\u00edculo, el suplente asumir\u00e1 las funciones del vocero o vocera del consejo comunal que ha perdido esta condici\u00f3n.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "P\u00e9rdida de la condici\u00f3n de vocero o vocera", "ley": 4, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 43", "id": 142}], "pos": 5, "ley": 4, "id": 27}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n primera", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;A los fines de su funcionamiento, el&nbsp;Consejo Comunal estar\u00e1 integrado por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas del&nbsp;Consejo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">El Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La Unidad Ejecutiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La Unidad de Contralor\u00eda Social.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Integrantes ", "ley": 4, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 118}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas&nbsp;es la m\u00e1xima instancia de deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n&nbsp;para el ejercicio del poder comunitario, la\\r\\nparticipaci\u00f3n y el protagonismo popular; sus decisiones&nbsp;son de car\u00e1cter vinculante para el Consejo&nbsp;Comunal en el marco de esta Ley.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas", "ley": 4, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 119}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas estar\u00e1 conformada por los y las habitantes de&nbsp;la comunidad mayores de quince a\u00f1os, conforme a&nbsp;las disposiciones de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Constituci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas", "ley": 4, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 120}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Las decisiones ser\u00e1n tomadas por mayor\u00eda&nbsp;simple de los y las asistentes a la Asamblea de&nbsp;Ciudadanos y Ciudadanas, siempre que la misma&nbsp;cuente con un qu\u00f3rum m\u00ednimo del treinta por&nbsp;ciento (30%) de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas en primera convocatoria y del veinte por&nbsp;ciento (20%) m\u00ednimo de la Asamblea de Ciudadanos&nbsp;y Ciudadanas en segunda convocatoria.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Decisiones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas ", "ley": 4, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 121}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas&nbsp;tiene las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar el \u00e1mbito geogr\u00e1fico del Consejo&nbsp;Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar la creaci\u00f3n de comit\u00e9s de trabajo u&nbsp;otras formas de organizaci\u00f3n comunitaria, con&nbsp;car\u00e1cter permanente o temporal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Elegir y revocar a los voceros y voceras del&nbsp;Consejo Comunal a trav\u00e9s de un proceso de&nbsp;elecci\u00f3n popular comunitaria, conforme a lo&nbsp;que establezca la presente Ley.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Elegir y revocar los integrantes de la comisi\u00f3n&nbsp;electoral.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar el Plan Comunitario de Desarrollo Integral&nbsp;y dem\u00e1s planes, de acuerdo a los aspectos&nbsp;esenciales de la vida comunitaria, a los fines&nbsp;Intede&nbsp;contribuir a la transformaci\u00f3n integral de la&nbsp;comunidad.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Garantizar el funcionamiento del ciclo comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar los proyectos comunitarios, de comunicaci\u00f3n&nbsp;alternativa, educaci\u00f3n, salud, cultura,&nbsp;recreaci\u00f3n, actividad f\u00edsica y deporte, socioproductivos,&nbsp;de vivienda y h\u00e1bitat, de infraestructura,&nbsp;de funcionamiento, entre otros, y la&nbsp;creaci\u00f3n de&nbsp;organizaciones socioproductivas a&nbsp;ser propuestos ante distintos \u00f3rganos y entes&nbsp;del Poder P\u00fablico o instituciones privadas.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Evaluar la gesti\u00f3n de cada una de las unidades&nbsp;que conforman el Consejo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Aprobar las normas de convivencia de la comunidad,sin menoscabo de lo dispuesto en el ordenamiento&nbsp;jur\u00eddico vigente.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Designar a los voceros o voceras del Consejo Comunal&nbsp;para las distintas instancias de participaci\u00f3n&nbsp;popular y de gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar la solicitud de transferencias de servicios.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Designar a los y las miembros de la comisi\u00f3n de&nbsp;contrataci\u00f3n, conforme a la Ley que regula materia.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar el acta constitutiva y estatutos del&nbsp;Consejo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Las dem\u00e1s establecidas en la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Funciones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas", "ley": 4, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 122}, {"contenido": "<p>El Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria es la instancia de articulaci\u00f3n, trabajo conjunto y funcionamiento, conformado por los voceros y voceras de la Unidad Ejecutiva, Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria y Unidad de Contralor\u00eda Social del consejo comunal.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria", "ley": 4, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 123}, {"contenido": "<p>El Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria como expresi\u00f3n de articulaci\u00f3n de las unidades del consejo comunal, tendr\u00e1 las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Realizar seguimiento de las decisiones aprobadas en la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar la elaboraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del Plan Comunitario de Desarrollo Integral articulado con los planes de desarrollo municipal y estadal de conformidad con las l\u00edneas generales del Proyecto Nacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar.</li>\\r\\n\t<li>Conocer, previa ejecuci\u00f3n, la gesti\u00f3n de la Unidad Financiera del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Presentar propuestas aprobadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar informaci\u00f3n permanente y oportuna sobre las actuaciones de las unidades del consejo comunal a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Convocar para los asuntos de inter\u00e9s com\u00fan a las dem\u00e1s unidades del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar la aplicaci\u00f3n del ciclo comunal para la elaboraci\u00f3n del plan comunitario de desarrollo integral.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar con la Milicia Bolivariana lo referente a la defensa integral de la Naci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar acciones estrat\u00e9gicas que impulsen el modelo socioproductivo comunitario y redessocioproductivas vinculadas al plan comunitario de desarrollo integral.</li>\\r\\n\t<li>Promover la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n comunitaria en los voceros o voceras del consejo comunal y en la comunidad en general.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar propuesta de informe sobre la solicitud de transferencia de servicios y presentarlo ante la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar acciones con los distintos comit\u00e9s que integran la Unidad Ejecutiva en sus relaciones con los \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica para el cumplimiento de sus fines.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar los estatutos del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezca la presente Ley, los estatutos del consejo comunal y las que sean aprobadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Funciones del Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria", "ley": 4, "posicion": 30, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 124}, {"contenido": "<p>El Colectivo de Coordinaci\u00f3n Comunitaria y las unidades que conforman el consejo comunal establecer\u00e1n el sistema de trabajo en el reglamento interno, que deber\u00e1 contemplar como m\u00ednimo una periodicidad quincenal para las reuniones, sin menoscabo de realizar convocatoria cuando lo estimen necesario, dejando constancia escrita de los acuerdos aprobados.</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Sistema de trabajo colectivo", "ley": 4, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 125}, {"contenido": "<p>La Unidad Ejecutiva es la instancia del consejo comunal encargada de promover y articular la participaci\u00f3n organizada de los habitantes de la comunidad, organizaciones comunitarias, los movimientos sociales y populares en los diferentes comit\u00e9s de trabajo; se reunir\u00e1 a fin de planificar la ejecuci\u00f3n de las decisiones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, as\u00ed como conocer las actividades de cada uno de los comit\u00e9s y de las \u00e1reas de trabajo.</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "Unidad Ejecutiva", "ley": 4, "posicion": 32, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 126}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas elige el n\u00famero de voceros postulados o voceras postuladas de acuerdo a la cantidad de comit\u00e9s de trabajo u otras organizaciones comunitarias que existan o se conformen en la comunidad, tales como:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de salud.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de tierra urbana.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de vivienda y h\u00e1bitat.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de econom\u00eda comunal.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de seguridad y defensa integral.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de medios alternativos comunitarios.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de recreaci\u00f3n y deportes.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de alimentaci\u00f3n y defensa del consumidor.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de mesa t\u00e9cnica de agua.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de mesa t\u00e9cnica de energ\u00eda y gas.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de protecci\u00f3n social de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 comunitario de personas con discapacidad.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de educaci\u00f3n, cultura y formaci\u00f3n ciudadana.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de familia e igualdad de g\u00e9nero.</li>\\r\\n\t<li>Los dem\u00e1s comit\u00e9s que la comunidad estime necesario.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>En los casos en que hubiere otras formas organizativas establecidas en la comunidad, diferentes a las se\u00f1aladas en la presente Ley, est\u00e1 deber\u00e1 incorporarlas a la constituci\u00f3n, funcionamiento y atribuciones de los comit\u00e9s de trabajo de la Unidad Ejecutiva, de conformidad con la normativa que los regula.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las funciones de los comit\u00e9s de trabajo se desarrollar\u00e1n en los estatutos del consejo comunal y en el Reglamento de la presente Ley. Los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, atendiendo a sus culturas, pr\u00e1cticas tradicionales y necesidades colectivas, podr\u00e1n constituir comit\u00e9s de trabajo, adem\u00e1s de los establecidos en la presente Ley, los siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ul>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9s de ambiente y demarcaci\u00f3n de tierra en los h\u00e1bitat ind\u00edgenas.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de medicina tradicional ind\u00edgena.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de educaci\u00f3n propia, educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce e idiomas ind\u00edgenas.</li>\\r\\n</ul>\\r\\n", "pos": 9, "descripcion": "Conformaci\u00f3n de la Unidad Ejecutiva", "ley": 4, "posicion": 33, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 127}, {"contenido": "<p>La Unidad Ejecutiva del consejo comunal tendr\u00e1 las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ejecutar las decisiones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas en el \u00e1rea de su competencia.</li>\\r\\n\t<li>Crear y organizar el sistema de informaci\u00f3n comunitario interno.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar y articular todo lo referido a la organizaci\u00f3n, funcionamiento y ejecuci\u00f3n de los planes de trabajo de los comit\u00e9s y su relaci\u00f3n con la Unidad de Contralor\u00eda Social, la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria y las dem\u00e1s organizaciones sociales de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Promover la creaci\u00f3n de nuevas organizaciones con la aprobaci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas en defensa del inter\u00e9s colectivo y el desarrollo integral de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Organizar el voluntariado social como escuela generadora de conciencia y activadora del deber social en cada comit\u00e9 de trabajo.</li>\\r\\n\t<li>Promover la participaci\u00f3n de los comit\u00e9s de trabajo u otras formas de organizaci\u00f3n comunitaria en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, mediante la presentaci\u00f3n de propuestas a los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico.</li>\\r\\n\t<li>Promover, participar y contribuir, conjuntamente con la Milicia Bolivariana, en la seguridad y defensa integral de la Naci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Coadyuvar con los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en el levantamiento de informaci\u00f3nrelacionada con la comunidad, conforme al ordenamiento jur\u00eddico vigente.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar y promover la formulaci\u00f3n de proyectos comunitarios que busquen satisfacer las necesidades, aspiraciones y potencialidades de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Conocer las solicitudes y emitir las constancias de residencias de los habitantes de la comunidad, a los efectos de las actividades inherentes del consejo comunal, sin menoscabo del ordenamiento jur\u00eddico vigente.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezca la presente Ley, los estatutos del consejo comunal y las que sean aprobadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 10, "descripcion": "Funciones de la Unidad Ejecutiva", "ley": 4, "posicion": 34, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 128}, {"contenido": "<p>La Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria es la instancia del consejo comunal que funciona como un ente de administraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, inversi\u00f3n, cr\u00e9dito, ahorro e intermediaci\u00f3n financiera de los recursos y fondos de los consejos comunales, de acuerdo a las decisiones y aprobaciones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, privilegiando el inter\u00e9s social sobre la acumulaci\u00f3n de capital. Estar\u00e1 integrada por cinco habitantes de la comunidad, electos o electas a trav\u00e9s de un proceso de elecci\u00f3n popular.</p>\\r\\n", "pos": 11, "descripcion": "Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria", "ley": 4, "posicion": 35, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 129}, {"contenido": "<p>Son funciones de la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ejecutar las decisiones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas en el \u00e1rea de su competencia.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar los registros contables con los soportes que demuestren los ingresos y egresos efectuados.</li>\\r\\n\t<li>Presentar trimestralmente el informe de gesti\u00f3n y la rendici\u00f3n de cuenta p\u00fablica cuando le sea requerido por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, por el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria o por cualquier otro \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico que le haya otorgado recursos.</li>\\r\\n\t<li>Prestar servicios financieros y no financieros en el \u00e1rea de su competencia.</li>\\r\\n\t<li>Realizar la intermediaci\u00f3n financiera comunitaria, privilegiando el inter\u00e9s social sobre la acumulaci\u00f3n de capital.</li>\\r\\n\t<li>Apoyar las pol\u00edticas de fomento, desarrollo y fortalecimiento de la econom\u00eda social, popular y alternativa.</li>\\r\\n\t<li>Proponer formas alternativas de intercambio de bienes y servicios para lograr la satisfacci\u00f3n de las necesidades y fortalecimiento de la econom\u00eda local.</li>\\r\\n\t<li>Promover el ahorro familiar.</li>\\r\\n\t<li>Facilitar herramientas que permitan el proceso de evaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los cr\u00e9ditos de las organizaciones socioproductivas previstas en el Decreto N\u00ba 6.129 con Rango, Valor y Fuerza de Ley para el Fomento y Desarrollo de la Econom\u00eda Popular.</li>\\r\\n\t<li>Consignar ante la Unidad Contralor\u00eda Social del consejo comunal, el comprobante de la declaraci\u00f3n jurada de patrimonio de los voceros y voceras de la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria al inicio y cese de sus funciones.</li>\\r\\n\t<li>Administrar los fondos del consejo comunal con la consideraci\u00f3n del colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria y la aprobaci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar y presentar el proyecto anual de gastos de los fondos del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Presentar y gestionar ante el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria el financiamiento de los proyectos aprobados por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezca la presente Ley, los estatutos del consejo comunal y las que sean aprobadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 12, "descripcion": "Funciones de la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria", "ley": 4, "posicion": 36, "titulo": "Art\u00edculo 31", "id": 130}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras de la Unidad Administrativa y Financiera incurrir\u00e1n en responsabilidad civil, penal y administrativa, seg\u00fan sea el caso, por los actos, hechos u omisiones que alteren el destino de los recursos del consejo comunal, por lo cual ser\u00e1n sancionados conforme a las leyes que regulen la materia.</p>\\r\\n", "pos": 13, "descripcion": "Responsabilidades", "ley": 4, "posicion": 37, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 131}, {"contenido": "<p>La Unidad de Contralor\u00eda Social es la instancia del consejo comunal para realizar la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n comunitaria y la vigilancia de las actividades, recursos y administraci\u00f3n de los fondos del consejo comunal. Estar\u00e1 integrada por cinco habitantes de la comunidad, electos o electas, a trav\u00e9s de un proceso de elecci\u00f3n popular. Esta unidad realizar\u00e1 sus funciones sin menoscabo del control social que ejerza la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas y otras organizaciones comunitarias, de conformidad con el ordenamiento jur\u00eddico.</p>\\r\\n", "pos": 14, "descripcion": "Unidad de Contralor\u00eda Social", "ley": 4, "posicion": 38, "titulo": "Art\u00edculo 33", "id": 132}, {"contenido": "<p>Son funciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ejecutar las decisiones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas que correspondan a sus funciones.</li>\\r\\n\t<li>Ejercer seguimiento, vigilancia, supervisi\u00f3n y control de la ejecuci\u00f3n de los planes, proyectos comunitarios y socioproductivos, organizaciones socioproductivas, fases del ciclo comunal y gasto anual generado con los fondos y los recursos financieros y no financieros asignados por \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico o instituciones privadas al consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Rendir anualmente cuenta p\u00fablica de sus actuaciones.</li>\\r\\n\t<li>Presentar informes de sus actuaciones cuando les sean solicitados por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, por el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria o cuando lo considere pertinente.</li>\\r\\n\t<li>Cooperar con los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en la funci\u00f3n de control, conforme a la legislaci\u00f3n y dem\u00e1s instrumentos normativos vigentes.</li>\\r\\n\t<li>Conocer y procesar los planteamientos presentados por los ciudadanos y ciudadanas con relaci\u00f3n a la gesti\u00f3n de las unidades del consejo comunal e informar de manera oportuna a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\\r\\n\t<li>Remitir ante el ministerio del poder popular con competencia en participaci\u00f3n ciudadana, las declaraciones juradas de patrimonio de los voceros y voceras de la unidad de gesti\u00f3n financiera comunitaria del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezca la presente Ley, los estatutos del consejo comunal y las que sean aprobadas por la asamblea de ciudadanas y ciudadanos.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 15, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social", "ley": 4, "posicion": 39, "titulo": "Art\u00edculo 34", "id": 133}, {"contenido": "<p>La Unidad de Contralor\u00eda Social del consejo comunal deber\u00e1 coordinar, en el ejercicio de sus funciones, con los \u00f3rganos del Poder Ciudadano.</p>\\r\\n", "pos": 16, "descripcion": "Coordinaci\u00f3n con el Poder Ciudadano", "ley": 4, "posicion": 40, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 134}], "pos": 0, "ley": 4, "id": 25}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>La comisi\u00f3n electoral es la instancia del consejo comunal encargada de organizar y conducir de forma permanente, los procesos de elecci\u00f3n o revocatoria de los voceros o voceras del consejo comunal y las consultas sobre aspectos relevantes de la vida comunitaria, as\u00ed como cualquier otro que decida la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Estar\u00e1 integrada por cinco habitantes de la comunidad, quienes ser\u00e1n electos y electas, con sus respectivos suplentes; durar\u00e1n dos a\u00f1os en sus funciones, contados a partir de su elecci\u00f3n en Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Quienes integren la comisi\u00f3n electoral no podr\u00e1n postularse a las unidades del consejo comunal.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Comisi\u00f3n electoral permanente", "ley": 4, "posicion": 41, "titulo": "Art\u00edculo 36", "id": 135}, {"contenido": "<p>La comisi\u00f3n electoral del consejo comunal ejercer\u00e1 las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Elaborar y mantener actualizado el registro electoral de la comunidad, conformado por todos los y las habitantes de la comunidad, mayores de quince a\u00f1os, de acuerdo a lo establecido en la presente Ley.</li>\\r\\n\t<li>Informar a la comunidad todo lo relativo a la elecci\u00f3n, reelecci\u00f3n o revocatoria de los voceros o voceras del consejo comunal, as\u00ed como los temas objeto de consulta.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar y custodiar el material electoral.</li>\\r\\n\t<li>Convocar a los y las habitantes de la comunidad para que se postulen como aspirantes a voceros o voceras a las unidades del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar el proceso de votaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Verificar los requisitos exigidos a los postulados o postuladas en las instancias del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Escrutar y totalizar los votos, firmando los resultados con los testigos electorales designados o designadas.</li>\\r\\n\t<li>Conocer y decidir sobre las impugnaciones presentadas sobre los procesos electorales o las consultas formuladas.</li>\\r\\n\t<li>Levantar el acta del proceso de elecci\u00f3n y sus resultados.</li>\\r\\n\t<li>Proclamar y juramentar a los que resulten electos o electas como voceros o voceras de las unidades del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Organizar y coordinar los procesos electorales en los lapsos establecidos en la presente Ley y en los estatutos del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Informar los resultados de las consultas realizadas en la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Velar por la seguridad y transparencia de los procesos electorales.</li>\\r\\n\t<li>Cuidar y velar por la preservaci\u00f3n de los bienes y archivos electorales de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar y presentar ante el colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria un estimado de los recursos, a los fines de llevar los procesos electorales, de revocatoria y las consultas sobre los aspectos relevantes de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>Notificar al colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria, con dos meses de anticipaci\u00f3n al cese de las funciones de la comisi\u00f3n electoral, a los fines de la preparaci\u00f3n del proceso de elecci\u00f3n de sus nuevos integrantes.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar en el ejercicio de sus funciones, con el Poder Electoral.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezca la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Funciones de la comisi\u00f3n electoral permanente", "ley": 4, "posicion": 42, "titulo": "Art\u00edculo 37", "id": 136}], "pos": 1, "ley": 4, "id": 26}], "name": "Cap\u00edtulo III", "articulos": [], "pos": 5, "ley": 4, "id": 24}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo V", "articulos": [{"contenido": "<p>El ciclo comunal en el marco de las actuaciones de los consejos comunales, es un proceso para hacer efectiva la participaci\u00f3n popular y la planificaci\u00f3n participativa que responde a las necesidades comunitarias y contribuye al desarrollo de las potencialidades y capacidades de la comunidad. Se concreta como una expresi\u00f3n del poder popular, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de cinco fases: diagn\u00f3stico, plan, presupuesto, ejecuci\u00f3n y contralor\u00eda social.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Ciclo comunal", "ley": 4, "posicion": 43, "titulo": "Art\u00edculo 44", "id": 143}, {"contenido": "<p>El ciclo comunal est\u00e1 conformado por cinco fases, las cuales se complementan e interrelacionan entre s\u00ed y son las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Diagn\u00f3stico:</strong> esta fase caracteriza integralmente a las comunidades, se identifican las necesidades, las aspiraciones, los recursos, las potencialidades y las relaciones sociales propias de la localidad.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Plan:</strong> es la fase que determina las acciones, programas y proyectos que atendiendo al diagn\u00f3stico, tiene como finalidad el desarrollo del bienestar integral de la comunidad</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Presupuesto:</strong> esta fase comprende la determinaci\u00f3n de los fondos, costos y recursos financieros y no financieros con los que cuenta y requiere la comunidad, destinados a la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas, programas y proyectos establecidos en el plan comunitario de desarrollo integral.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Ejecuci\u00f3n:</strong> esta fase garantiza la concreci\u00f3n de las pol\u00edticas, programas y proyectos en espacio y tiempo establecidos en el plan comunitario de desarrollo integral, garantizando la participaci\u00f3n activa, consciente y solidaria de la comunidad.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Contralor\u00eda social:</strong> esta fase es la acci\u00f3n permanente de prevenci\u00f3n, vigilancia, supervisi\u00f3n, seguimiento, control y evaluaci\u00f3n de las fases del ciclo comunal para la concreci\u00f3n del plan comunitario de desarrollo Integral y en general, sobre las acciones realizadas por el consejo comunal, ejercida articuladamente por los habitantes de la comunidad, la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, las organizaciones comunitarias y la Unidad de Contralor\u00eda Social del consejo comunal.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las fases del ciclo comunal deber\u00e1n estar avaladas y previamente aprobadas por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas en el consejo comunal respectivo.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Fases", "ley": 4, "posicion": 44, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 144}, {"contenido": "<p>Los consejos comunales, a trav\u00e9s de los comit\u00e9s de econom\u00eda comunal, elaborar\u00e1n los proyectos socioproductivos, con base a las potencialidades de su comunidad, impulsando la propiedad social, orientados a la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas y vinculados al plan comunitario de desarrollo integral.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Proyectos socioproductivos", "ley": 4, "posicion": 45, "titulo": "Art\u00edculo 46", "id": 145}], "pos": 6, "ley": 4, "id": 28}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n primera", "articulos": [{"contenido": "<p>Los consejos comunales recibir\u00e1n de manera directa los siguientes recursos financieros y no financieros:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Los que sean transferidos por la Rep\u00fablica, los estados y los municipios.</li>\\r\\n\t<li>Los que provengan de lo dispuesto en la Ley Que Crea El Fondo Intergubernamental para la Descentralizaci\u00f3n (FIDES) y la Ley de Asignaciones Econ\u00f3micas Especiales Derivadas de Minas e Hidrocarburos (LAEE).</li>\\r\\n\t<li>Los que provengan de la administraci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos que les sean transferidos por el Estado.</li>\\r\\n\t<li>Los generados por su actividad propia, incluido el producto del manejo financiero de todos sus recursos.</li>\\r\\n\t<li>Los recursos provenientes de donaciones de acuerdo con lo establecido en el ordenamiento jur\u00eddico.</li>\\r\\n\t<li>Cualquier otro generado de actividad financiera que permita la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "De los recursos", "ley": 4, "posicion": 46, "titulo": "Art\u00edculo 47", "id": 146}, {"contenido": "<p>El consejo comunal manejar\u00e1 recursos financieros que son los expresados en unidades monetarias propios o asignados, orientados a desarrollar las pol\u00edticas, programas y proyectos comunitarios establecidos en el plan comunitario de desarrollo integral, se clasifican en:</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Recursos retornables:</strong> son los recursos que est\u00e1n destinados a ejecutar pol\u00edticas, programas y proyectos de car\u00e1cter socioproductivos con alcance de desarrollo comunitario que deben ser reintegrados al \u00f3rgano o ente financiero mediante acuerdos entre las partes.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Recursos no retornables:</strong> son los recursos financieros para ejecutar pol\u00edticas, programas y proyectos con alcance de desarrollo comunitario, que tienen caracter\u00edsticas de donaci\u00f3n, asignaci\u00f3n o adjudicaci\u00f3n y no se reintegran al \u00f3rgano o ente financiero y a la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Recursos financieros", "ley": 4, "posicion": 47, "titulo": "Art\u00edculo 48", "id": 147}, {"contenido": "<p>El consejo comunal manejar\u00e1 recursos no financieros, entendidos como los que no tienen expresi\u00f3n monetaria y son necesarios para concretar la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas, planes y proyectos comunitarios.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Recursos no financieros", "ley": 4, "posicion": 48, "titulo": "Art\u00edculo 49", "id": 148}, {"contenido": "<p>Los recursos aprobados y transferidos para los consejos comunales ser\u00e1n destinados a la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas, programas y proyectos comunitarios contemplados en el plan comunitario de desarrollo integral y deber\u00e1n ser manejados de manera eficiente y eficaz para lograr la transformaci\u00f3n integral de la comunidad. Los recursos aprobados por los \u00f3rganos o entes del Poder P\u00fablico para un determinado proyecto no podr\u00e1n ser utilizados para fines distintos a los aprobados y destinados inicialmente, salvo que sea debidamente autorizado por el \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico que otorg\u00f3 los recursos, para lo cual el consejo comunal deber\u00e1 motivar el car\u00e1cter excepcional de la solicitud de cambio del objeto del proyecto, acompa\u00f1ada de los soportes respectivos, previo debate y aprobaci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n de los recursos", "ley": 4, "posicion": 49, "titulo": "Art\u00edculo 50", "id": 149}], "pos": 0, "ley": 4, "id": 30}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>El consejo comunal, deber\u00e1 formar cuatro fondos internos: acci\u00f3n social; gastos operativos y de administraci\u00f3n; ahorro y cr\u00e9dito social; y, riesgos; para facilitar el desenvolvimiento arm\u00f3nico de sus actividades y funciones. Ser\u00e1n administrados por la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria, previa aprobaci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, con la justificaci\u00f3n del colectivo de coordinaci\u00f3n comunitaria. Lo relativo al funcionamiento de los fondos se establecer\u00e1 en el Reglamento de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Fondos internos del consejo comunal", "ley": 4, "posicion": 50, "titulo": "Art\u00edculo 51", "id": 150}, {"contenido": "<p>El fondo de acci\u00f3n social ser\u00e1 destinado a cubrir las necesidades sociales, tales como: situaciones de contingencia, de emergencia o problemas de salud, que no puedan ser cubiertas por los afectados debido a su situaci\u00f3n sociecon\u00f3mica. Se presentar\u00e1 una propuesta para la utilizaci\u00f3n de estos recursos que deber\u00e1 ser aprobada por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, excepto en los casos de emergencia o fuerza mayor. Este fondo se constituye mediante:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Los intereses anuales cobrados de los cr\u00e9ditos otorgados con recursos retornables del financiamiento.</li>\\r\\n\t<li>Los ingresos por concepto de los intereses y excedentes devengados de los recursos de inversi\u00f3n social no retornables.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Los recursos generados de la autogesti\u00f3n comunitaria.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Fondo de acci\u00f3n social", "ley": 4, "posicion": 51, "titulo": "Art\u00edculo 52", "id": 151}, {"contenido": "<p>El fondo de gastos operativos y de administraci\u00f3n estar\u00e1 para contribuir con el pago de los gastos que se generen en la operatividad y manejo administrativo del consejo comunal. Este fondo se constituye mediante tres fuentes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Los intereses anuales cobrados de los cr\u00e9ditos otorgados con recursos retornables de la l\u00ednea de cr\u00e9dito o contrato de pr\u00e9stamo.</li>\\r\\n\t<li>Los que sean asignados para estos fines, por los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en los respectivos proyectos que le sean aprobados.</li>\\r\\n\t<li>Recursos generados por la autogesti\u00f3n comunitaria.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Fondo de gastos operativos y de administraci\u00f3n", "ley": 4, "posicion": 52, "titulo": "Art\u00edculo 53", "id": 152}, {"contenido": "<p>El fondo de ahorro y cr\u00e9dito social ser\u00e1 destinado a incentivar el ahorro en las comunidades con una visi\u00f3n socialista y promover los medios socioproductivos mediante cr\u00e9ditos solidarios. Estar\u00e1 conformado por la captaci\u00f3n de recursos monetarios de forma colectiva, unipersonal y familiar, recursos generados de las organizaciones autogestionarias, los excedentes de los recursos no retornables y los propios intereses generados de la cuenta de ahorro y cr\u00e9dito social.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Fondo de ahorro y cr\u00e9dito social", "ley": 4, "posicion": 53, "titulo": "Art\u00edculo 54", "id": 153}, {"contenido": "<p>El Fondo de riesgo ser\u00e1 destinado a cubrir los montos no pagados de los cr\u00e9ditos socioproductivos, que incidan u obstaculicen el cumplimiento y continuidad de los proyectos comunitarios, en situaci\u00f3n de riesgos y asumidos por el consejo comunal, constituido por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Los intereses anuales cobrados de los cr\u00e9ditos otorgados con recursos retornables del financiamiento. La Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria deber\u00e1 realizar un informe donde se contemple la voluntad por parte de las organizaciones socioproductivas de no cancelar el saldo adeudado, o cualquier circunstancia que imposibilite el pago del mismo por situaci\u00f3n de emergencia, enfermedad o muerte. La Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria est\u00e1 en la capacidad de proponer formas alternativas para el pago de un cr\u00e9dito. Para su tr\u00e1mite administrativo se tendr\u00e1 una cuenta bancaria en la que se depositar\u00e1 mensualmente el monto.</li>\\r\\n\t<li>El inter\u00e9s de mora de los cr\u00e9ditos otorgados con recursos retornables.</li>\\r\\n\t<li>Los recursos generados de la autogesti\u00f3n comunitaria.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Fondo de riesgo", "ley": 4, "posicion": 54, "titulo": "Art\u00edculo 55", "id": 154}], "pos": 1, "ley": 4, "id": 31}], "name": "Cap\u00edtulo VI ", "articulos": [], "pos": 6, "ley": 4, "id": 29}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n primera", "articulos": [{"contenido": "<p>El ministerio del poder popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana dictar\u00e1 las pol\u00edticas estrat\u00e9gicas, planes generales, programas y proyectos para la participaci\u00f3n comunitaria en los asuntos p\u00fablicos y acompa\u00f1ar\u00e1 a los consejos comunales en el cumplimiento de sus fines y prop\u00f3sitos, y facilitar\u00e1 la articulaci\u00f3n en las relaciones entre \u00e9stos y los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Rector\u00eda", "ley": 4, "posicion": 55, "titulo": "Art\u00edculo 56", "id": 155}, {"contenido": "<p>El ministerio del poder popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, tendr\u00e1 las siguientes atribuciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Dise\u00f1ar, realizar el seguimiento y evaluar las pol\u00edticas, lineamientos, planes y estrategias que deber\u00e1n atender los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en todo lo relacionado con el apoyo a los consejos comunales.</li>\\r\\n\t<li>El registro de los consejos comunales y la emisi\u00f3n del certificado correspondiente.</li>\\r\\n\t<li>Dise\u00f1ar y coordinar el sistema de informaci\u00f3n comunitario y los procedimientos referidos a la organizaci\u00f3n y desarrollo de los consejos comunales.</li>\\r\\n\t<li>Dise\u00f1ar y dirigir la ejecuci\u00f3n de los programas de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los consejos comunales.</li>\\r\\n\t<li>Orientar t\u00e9cnicamente en caso de presunta responsabilidad civil, penal y administrativa derivada del funcionamiento de las instancias del consejo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Recabar, sistematizar, divulgar y suministrar la informaci\u00f3n proveniente de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico relacionada con el financiamiento y caracter\u00edsticas de los proyectos de los consejos comunales.</li>\\r\\n\t<li>Promover los proyectos sociales que fomenten e impulsen el desarrollo end\u00f3geno de las comunidades articulados al plan comunitario de desarrollo.</li>\\r\\n\t<li>Prestar asistencia t\u00e9cnica en el proceso del ciclo comunal.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar con la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, mecanismos para orientar a los consejos comunales sobre la correcta administraci\u00f3n de los recursos.</li>\\r\\n\t<li>Fomentar la organizaci\u00f3n de consejos comunales.</li>\\r\\n\t<li>Financiar los proyectos comunitarios, sociales y productivos presentados por los consejos comunales en sus componentes financieros y no financieros, con recursos retornables y no retornables, en el marco de esta Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Atribuciones", "ley": 4, "posicion": 56, "titulo": "Art\u00edculo 57", "id": 156}, {"contenido": "<p>El ministerio del poder popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana articular\u00e1 los mecanismos para facilitar y simplificar toda tramitaci\u00f3n ante los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico vinculados a los consejos comunales.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites", "ley": 4, "posicion": 57, "titulo": "Art\u00edculo 58", "id": 157}], "pos": 0, "ley": 4, "id": 33}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes del Estado en sus relaciones con los consejos comunales dar\u00e1n preferencia a la atenci\u00f3n de los requerimientos que \u00e9stos formulen y a la satisfacci\u00f3n de sus necesidades, asegurando el ejercicio de sus derechos cuando se relacionen con \u00e9stos.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Esta preferencia comprende:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Especial atenci\u00f3n de los consejos comunales en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de todas las pol\u00edticas p\u00fablicas.</li>\\r\\n\t<li>Asignaci\u00f3n privilegiada y preferente, en el presupuesto de los recursos p\u00fablicos para la atenci\u00f3n de los requerimientos formulados por los consejos comunales.</li>\\r\\n\t<li>Preferencia de los consejos comunales en la transferencia de los servicios p\u00fablicos.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Atenci\u00f3n a los consejos comunales", "ley": 4, "posicion": 58, "titulo": "Art\u00edculo 59", "id": 158}, {"contenido": "<p>El Ministerio P\u00fablico debe contar con fiscales especializados para atender las denuncias y acciones interpuestas, relacionadas con los consejos comunales, que se deriven directa o indirectamente del ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Fiscales del Ministerio P\u00fablico", "ley": 4, "posicion": 59, "titulo": "Art\u00edculo 60", "id": 159}, {"contenido": "<p>Los consejos comunales estar\u00e1n exentos de todo tipo de pagos de tributos nacionales y derechos de registro. Se podr\u00e1 establecer mediante leyes y ordenanzas de los estados y los municipios las exenciones para los consejos comunales previstas en el presente art\u00edculo.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Exenciones", "ley": 4, "posicion": 60, "titulo": "Art\u00edculo 61", "id": 160}], "pos": 1, "ley": 4, "id": 34}], "name": "Cap\u00edtulo VII", "articulos": [], "pos": 7, "ley": 4, "id": 32}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N DEROGATORIA ", "articulos": [{"contenido": "<p>Queda derogada la Ley de los Consejos Comunales sancionada a los siete d\u00edas del mes de abril de 2006 y publicada en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela N\u00ba 5.806, Extraordinario de fecha 10 de abril de 2006 y todas las dem\u00e1s disposiciones legales que colidan con la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 61, "titulo": "\u00danica", "id": 161}], "pos": 0, "ley": 4, "id": 36}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N FINAL ", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Dada, firmada y sellada en el Palacio Federal Legislativo, sede de la Asamblea Nacional, en Caracas, a los veintis\u00e9is d\u00edas del mes de noviembre de dos mil nueve. A\u00f1os 199\u00ba de la Independencia y 150\u00ba de la Federaci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 62, "titulo": "\u00daNICA", "id": 171}], "pos": 1, "ley": 4, "id": 38}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES TRANSITORIAS", "articulos": [{"contenido": "Una vez efectuada la transferencia por parte de\\r\\nla asociaci\u00f3n cooperativa banco comunal, el consejo\\r\\ncomunal asumir\u00e1 los compromisos econ\u00f3micos, la\\r\\nejecuci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de los proyectos y los procesos\\r\\nadministrativos y judiciales en curso causados durante\\r\\nla gesti\u00f3n de la asociaci\u00f3n cooperativa banco comunal.", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 63, "titulo": "Cuarta", "id": 165}, {"contenido": "<p>Hasta tanto se dicte el Reglamento de la presente Ley, el ministerio del poder popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana dictar\u00e1 los lineamientos y elaborar\u00e1 los instructivos que se requieren para hacer efectivo el registro de los consejos comunales, conforme a las disposiciones de esta Ley.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 64, "titulo": "Novena", "id": 170}, {"contenido": "<p>El Presidente de la Rep\u00fablica dictar\u00e1 el Reglamento de la presente Ley, en un lapso de ciento ochenta d\u00edas continuos contados a partir de la publicaci\u00f3n de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 65, "titulo": "Octava", "id": 169}, {"contenido": "El ministerio del poder popular con competencia\\r\\nen materia de participaci\u00f3n ciudadana deber\u00e1 incorporar\\r\\nen su reglamento org\u00e1nico las disposiciones\\r\\nrelativas al Fondo Nacional de los Consejos Comunales,\\r\\nen un lapso no mayor de treinta d\u00edas h\u00e1biles a la\\r\\nentrada en vigencia de la presente Ley.", "pos": 3, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 66, "titulo": "Primera", "id": 162}, {"contenido": "Los voceros y voceras de las instancias de gesti\u00f3n financiera\\r\\nde la asociaci\u00f3n cooperativa banco comunal ser\u00e1n\\r\\nresponsables civil, penal y administrativamente conforme a\\r\\nla ley, por la omisi\u00f3n, retardo e incumplimiento de la transferencia\\r\\nindicada en la Disposici\u00f3n Transitoria Tercera.", "pos": 4, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 67, "titulo": "Quinta", "id": 166}, {"contenido": "<p>Los consejos comunales constituidos bajo el r\u00e9gimen legal anterior ser\u00e1n objeto de un proceso de adecuaci\u00f3n de sus estatutos a las disposiciones establecidas en la presente Ley, a los fines de su registro por ante el ministerio del poder popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, en un lapso no mayor de ciento ochenta d\u00edas contado a partir de su publicaci\u00f3n. Durante ese per\u00edodo se garantizar\u00e1 la continuidad de sus diferentes instancias en su gesti\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de sus planes, programas y proyectos comunitarios aprobados conforme al r\u00e9gimen legal anterior.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 68, "titulo": "Segunda", "id": 163}, {"contenido": "<p>El consejo comunal deber\u00e1 convocar una Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas para informar sobre la adecuaci\u00f3n de sus estatutos de acuerdo a lo establecido en la presente Ley, la continuidad de la gesti\u00f3n de los voceros hasta cumplir su per\u00edodo y la liquidaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n cooperativa banco comunal.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 69, "titulo": "S\u00e9ptima", "id": 168}, {"contenido": "<p>Los y las integrantes de las instancias de gesti\u00f3n financiera de la asociaci\u00f3n cooperativa banco comunal mantendr\u00e1n su condici\u00f3n de voceros y voceras en la Unidad Administrativa y Financiera Comunitaria a los efectos del cumplimiento de la continuidad del per\u00edodo para los cuales fueron electos y electas.</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 70, "titulo": "Sexta", "id": 167}, {"contenido": "<p>A partir de la adecuaci\u00f3n del consejo comunal, de conformidad con la presente Ley, quedar\u00e1n disueltas las asociaciones cooperativas banco comunal, en su car\u00e1cter de unidad de gesti\u00f3n financiera de los consejos comunales; por consiguiente, deber\u00e1n transferir al consejo comunal, en un lapso no mayor a treinta d\u00edas, los recursos financieros y no financieros, los provenientes de la intermediaci\u00f3n financiera con los fondos generados, asignados o captados, bienes, obligaciones, deudas, compromisos, planes, programas, proyectos y cualquier otro adquirido en el ejercicio de sus funciones.</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "", "ley": 4, "posicion": 71, "titulo": "Tercera", "id": 164}], "pos": 2, "ley": 4, "id": 40}], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [], "pos": 7, "ley": 4, "id": 35}], "pos": 0, "titulocorto": "Consejos Comunales", "descripcion": "Tiene por objeto regular la constituci\u00f3n, conformaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de los Consejos Comunales como instancias de participaci\u00f3n y de ejercicio directo de la soberan\u00eda popular, as\u00ed com", "titulo": "Ley Org\u00e1nica De Los Consejos Comunales", "id": 4}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley tiene por objeto desarrollar y consolidar el Poder Popular, generando condiciones objetivas a trav\u00e9s de los diversos medios de participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n establecidos en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, en la ley y los que surjan de la iniciativa popular, para que los ciudadanos y ciudadanas ejerzan el pleno derecho a la soberan\u00eda, la democracia participativa, protag\u00f3nica y corresponsable, as\u00ed como a la constituci\u00f3n de formas de autogobierno comunitarias y comunales, para el ejercicio directo del poder.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Objeto", "ley": 7, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 172}, {"contenido": "<p>El Poder Popular es el ejercicio pleno de la soberan\u00eda por parte del pueblo en lo pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, cultural, ambiental, internacional, y en todo \u00e1mbito del desenvolvimiento y desarrollo de la sociedad, a trav\u00e9s de sus diversas y dis\u00edmiles formas de organizaci\u00f3n, que edifican el estado comunal.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 173}, {"contenido": "<p>El Poder Popular se fundamenta en el principio de soberan\u00eda y el sentido de progresividad de los derechos contemplados en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, cuyo ejercicio y desarrollo est\u00e1 determinado por los niveles de conciencia pol\u00edtica y organizaci\u00f3n del pueblo.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Dimensi\u00f3n", "ley": 7, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 174}, {"contenido": "<p>El Poder Popular tiene por finalidad garantizar la vida y el bienestar social del pueblo, mediante la creaci\u00f3n de mecanismos para su desarrollo social y espiritual, procurando la igualdad de condiciones para que todos y todas desarrollen libremente su personalidad, dirijan su destino, disfruten los derechos humanos y alcancen la suprema felicidad social; sin discriminaciones por motivos de origen \u00e9tnico, religioso, condici\u00f3n social, sexo, orientaci\u00f3n sexual, identidad y expresi\u00f3n de g\u00e9nero, idioma, opini\u00f3n pol\u00edtica, nacionalidad u origen, edad, posici\u00f3n econ\u00f3mica, condici\u00f3n de discapacidad o cualquier otra circunstancia personal, jur\u00eddica o social, que tenga por resultado anular o menoscabar el reconocimiento, goce o ejercicio de los derechos humanos y garant\u00edas constitucionales.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Finalidad", "ley": 7, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 175}, {"contenido": "La organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n del pueblo\\r\\nen el ejercicio de su soberan\u00eda se inspira en la doctrina\\r\\ndel Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar, y se rige por los principios\\r\\ny valores socialistas de: democracia participativa\\r\\ny protag\u00f3nica, inter\u00e9s colectivo, equidad, justicia,\\r\\nigualdad social y de g\u00e9nero, complementariedad, diversidad\\r\\ncultural, defensa de los derechos humanos,\\r\\ncorresponsabilidad, cogesti\u00f3n, autogesti\u00f3n, cooperaci\u00f3n,\\r\\nsolidaridad, transparencia, honestidad, eficacia,\\r\\neficiencia, efectividad, universalidad, responsabilidad,\\r\\ndeber social, rendici\u00f3n de cuentas, control social, libre\\r\\ndebate de ideas, voluntariedad, sustentabilidad, defensa\\r\\ny protecci\u00f3n ambiental, garant\u00eda de los derechos\\r\\nde la mujer, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y de toda persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, defensa\\r\\nde la integridad territorial y de la soberan\u00eda nacional.", "pos": 4, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 7, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 176}, {"contenido": "<p>Las disposiciones de la presente Ley son aplicables a todas las organizaciones, expresiones y \u00e1mbitos del Poder Popular, ejercidas directa o indirectamente por las personas, las comunidades, los sectores sociales, la sociedad en general y las situaciones que afecten el inter\u00e9s colectivo, acatando el principio de legalidad en la formaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de la gesti\u00f3n p\u00fablica.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n", "ley": 7, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 177}, {"contenido": "<p>El Poder Popular tiene como fines: Impulsar el fortalecimiento</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>de la organizaci\u00f3n del pueblo, en funci\u00f3n de consolidar la democracia protag\u00f3nica revolucionaria y construir las bases de la sociedad socialista, democr\u00e1tica, de derecho y de justicia.</li>\\r\\n\t<li>Generar las condiciones para garantizar que la iniciativa popular, en el ejercicio de la gesti\u00f3n social, asuma funciones, atribuciones y competencias de administraci\u00f3n, prestaci\u00f3n de servicios y ejecuci\u00f3n de obras, mediante la transferencia desde los distintos entes pol\u00edtico-territoriales hacia los autogobiernos comunitarios, comunales y los sistemas de agregaci\u00f3n que de los mismos surjan.</li>\\r\\n\t<li>Fortalecer la cultura de la participaci\u00f3n en los asuntos p\u00fablicos para garantizar el ejercicio de la soberan\u00eda popular.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Promover los valores y principios de la \u00e9tica socialista: la solidaridad, el bien com\u00fan, la honestidad, el deber social, la voluntariedad, la defensa y protecci\u00f3n del ambiente y los derechos humanos.</li>\\r\\n\t<li>Coadyuvar con las pol\u00edticas de Estado en todas sus instancias, con la finalidad de actuar coordinadamente en la ejecuci\u00f3n del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y los dem\u00e1s planes que se establezcan en cada uno de los niveles pol\u00edticos-territoriales y las instancias pol\u00edtico-administrativas que la ley establezca.</li>\\r\\n\t<li>Establecer las bases que permitan al pueblo organizado el ejercicio de la contralor\u00eda social para asegurar que la inversi\u00f3n de los recursos p\u00fablicos se realice de forma eficiente para el beneficio colectivo; y vigilar que las actividades del sector privado con incidencia social se desarrollen en el marco de las normativas legales de protecci\u00f3n a los usuarios y consumidores.</li>\\r\\n\t<li>Profundizar la corresponsabilidad, la autogesti\u00f3n y la cogesti\u00f3n.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Fines del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 178}, {"contenido": "<p>A los efectos de la presente Ley se entiende por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>Asamblea de ciudadanos y ciudadanas:</strong> M\u00e1xima instancia de participaci\u00f3n y decisi\u00f3n de la comunidad organizada, conformada por la integraci\u00f3n de personas con cualidad jur\u00eddica, seg\u00fan la ley que regule la forma de participaci\u00f3n, para el ejercicio directo del poder y protagonismo popular, cuyas decisiones son de car\u00e1cter vinculante para la comunidad, las distintas formas de organizaci\u00f3n, el gobierno comunal y las instancias del Poder P\u00fablico, de acuerdo a lo que establezcan las leyes que desarrollen la constituci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de los autogobiernos comunitarios, comunales y los sistemas de agregaci\u00f3n que de \u00e9stos surjan.</li>\\r\\n\t<li><strong>Autogesti\u00f3n:</strong> Conjunto de acciones mediante las cuales las comunidades organizadas asumen directamente la gesti\u00f3n de proyectos, ejecuci\u00f3n de obras y prestaci\u00f3n de servicios para mejorar la calidad de vida en su \u00e1mbito geogr\u00e1fico.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li><strong>Cogesti\u00f3n:</strong> Proceso mediante el cual las comunidades organizadas coordinan con el Poder P\u00fablico, en cualquiera de sus niveles e instancias, la gesti\u00f3n conjunta para la ejecuci\u00f3n de obras y prestaci\u00f3n de servicios necesarios para mejorar la calidad de vida en su \u00e1mbito geogr\u00e1fico.</li>\\r\\n\t<li><strong>Comunidad:</strong> N\u00facleo espacial b\u00e1sico e indivisible constituido por personas y familias que habitan en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico determinado, vinculadas por caracter\u00edsticas e intereses comunes que comparten una historia, necesidades y potencialidades culturales, econ\u00f3micas, sociales, territoriales y de otra \u00edndole.</li>\\r\\n\t<li><strong>Comunidad organizada:</strong> Constituida por las expresiones organizativas populares, consejos de trabajadores y trabajadoras, de campesinos y campesinas, de pescadores y pescadoras y cualquier otra organizaci\u00f3n social de base, articulada a una instancia del Poder Popular debidamente reconocida por la ley y registrada en el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana.</li>\\r\\n\t<li><strong>Control social:</strong> Es el ejercicio de la funci\u00f3n de prevenci\u00f3n, vigilancia, supervisi\u00f3n, acompa\u00f1amiento y control, practicado por los ciudadanos y ciudadanas de manera individual o colectiva sobre la gesti\u00f3n del Poder P\u00fablico y de las instancias del Poder Popular, as\u00ed como de las actividades privadas que afecten el inter\u00e9s colectivo.</li>\\r\\n\t<li><strong>Corresponsabilidad:</strong> Responsabilidad compartida entre los ciudadanos y ciudadanas y las instituciones del Estado en el proceso de formaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n social, comunitaria y comunal, para el bienestar de las comunidades organizadas.</li>\\r\\n\t<li><strong>Estado comunal:</strong> Forma de organizaci\u00f3n pol\u00edtico social, fundada en el Estado democr\u00e1tico y social de derecho y de justicia establecido en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, en la cual el poder es ejercido directamente por el pueblo, con un modelo econ\u00f3mico de propiedad social y de desarrollo end\u00f3geno sustentable, que permita alcanzar la suprema felicidad social de los venezolanos y venezolanas en la sociedad socialista. La c\u00e9lula fundamental de conformaci\u00f3n del estado comunal es la Comuna.</li>\\r\\n\t<li><strong>Instancias del Poder Popular:</strong> Constituidas por los diferentes sistemas de agregaci\u00f3n comunal y sus articulaciones, para ampliar y fortalecer la acci\u00f3n del autogobierno comunal: consejos comunales, comunas, ciudades comunales, federaciones comunales, confederaciones comunales y las que, de conformidad con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, la ley que regule la materia y su reglamento, surjan de la iniciativa popular.</li>\\r\\n\t<li><strong>Organizaciones de base del Poder Popular:</strong> Son aquellas constituidas por ciudadanos y ciudadanas para la b\u00fasqueda del bienestar colectivo.</li>\\r\\n\t<li><strong>Planificaci\u00f3n&nbsp;participativa:</strong> Forma de participaci\u00f3n de los ciudadanos y ciudadanas en el dise\u00f1o, formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas.</li>\\r\\n\t<li><strong>Presupuesto participativo:</strong> Mecanismo mediante el cual los ciudadanos y ciudadanas proponen, deliberan y deciden sobre la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de los presupuestos p\u00fablicos, con el prop\u00f3sito de materializar los proyectos que permitan el desarrollo de las comunidades y el bienestar social general.</li>\\r\\n\t<li><strong>Sistema econ\u00f3mico comunal:</strong> Conjunto de relaciones sociales de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y conocimiento, desarrolladas por las instancias del Poder Popular, el Poder P\u00fablico, o por acuerdo entre ambos, a trav\u00e9s de organizaciones socio-productivas bajo formas de propiedad social comunal.</li>\\r\\n\t<li><strong>Socialismo:</strong> es un modo de relaciones sociales de producci\u00f3n centrado en la convivencia solidaria y la satisfacci\u00f3n de necesidades materiales e intangibles de toda la sociedad, que tiene como base fundamental la recuperaci\u00f3n del valor del trabajo como productor de bienes y servicios para satisfacer las necesidades humanas y lograr la suprema felicidad social y el desarrollo humano integral. Para ello es necesario el desarrollo de la propiedad social sobre los factores y medios de producci\u00f3n b\u00e1sicos y estrat\u00e9gicos que permita que todas las familias, ciudadanos venezolanos y ciudadanas venezolanas posean, usen y disfruten de su patrimonio, propiedad individual o familiar, y ejerzan el pleno goce de sus derechos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y culturales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Definiciones", "ley": 7, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 179}], "pos": 0, "ley": 7, "id": 41}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO II", "articulos": [{"contenido": "<p>Las expresiones organizativas del Poder Popular son integraciones de ciudadanos y ciudadanas con objetivos e intereses comunes, constituidas desde la localidad, de sus referentes cotidianos de ubicaci\u00f3n o espacios sociales de desenvolvimiento, que de manera transitoria y en base a los principios de solidaridad y cooperaci\u00f3n, procuran el inter\u00e9s colectivo.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "De las expresiones organizativas del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 181}, {"contenido": "<p>Las organizaciones y expresiones organizativas del Poder Popular tienen como fines:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Consolidar la democracia participativa y protag\u00f3nica, en funci\u00f3n de la insurgencia del Poder Popular como hecho hist\u00f3rico para la construcci\u00f3n de la sociedad socialista, democr\u00e1tica, de derecho y de justicia.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar el desarrollo y consolidaci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico comunal, mediante la constituci\u00f3n de organizaciones socio-productivas, para la producci\u00f3n de bienes y servicios destinados a la satisfacci\u00f3n de necesidades sociales, el intercambio de saberes y conocimientos, as\u00ed como la reinversi\u00f3n social del excedente.</li>\\r\\n\t<li>Promover la unidad, la solidaridad, la supremac\u00eda de los intereses colectivos sobre los intereses individuales y el consenso en sus \u00e1reas de influencia.</li>\\r\\n\t<li>Fomentar la investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de los valores, tradiciones hist\u00f3ricas y culturales de las comunidades.</li>\\r\\n\t<li>Ejercer la contralor\u00eda social.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Fines", "ley": 7, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 182}, {"contenido": "<p>Las organizaciones del Poder Popular se constituyen por iniciativa de los ciudadanos y ciudadanas, de acuerdo con su naturaleza, por intereses comunes, necesidades, potencialidades y cualquier otro referente com\u00fan, seg\u00fan lo establecido en la ley que rija el \u00e1rea de su actividad.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Constituci\u00f3n de las organizaciones del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 183}, {"contenido": "<p>Las expresiones del Poder Popular se constituyen, por iniciativa popular y como respuesta a las necesidades y potencialidades de las comunidades, de conformidad con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Constituci\u00f3n de las expresiones del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 184}, {"contenido": "<p>El autogobierno comunal y los sistemas de agregaci\u00f3n que surjan entre sus instancias, son un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del Poder Popular en el desarrollo de su soberan\u00eda, mediante el ejercicio directo por parte de las comunidades organizadas, de la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de funciones p\u00fablicas, de acuerdo a la ley que regula la materia.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Autogobiernos", "ley": 7, "posicion": 12, "titulo": "Articulo 14", "id": 185}, {"contenido": "<p>Las instancias del Poder Popular para el ejercicio del autogobierno son:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>El consejo comunal,</strong> como instancia de participaci\u00f3n, articulaci\u00f3n e integraci\u00f3n entre los ciudadanos, ciudadanas y las diversas organizaciones comunitarias, movimientos sociales y populares, que permiten al pueblo organizado ejercer el gobierno comunitario y la gesti\u00f3n directa de las pol\u00edticas p\u00fablicas y proyectos orientados a responder a las necesidades, potencialidades y aspiraciones de las comunidades, en la construcci\u00f3n del nuevo modelo de sociedad socialista de igualdad, equidad y justicia social.</li>\\r\\n\t<li><strong>La comuna,</strong> espacio socialista que como entidad local es definida por la integraci\u00f3n de comunidades vecinas con una memoria hist\u00f3rica compartida, rasgos culturales, usos y costumbres que se reconocen en el territorio que ocupan y en las actividades productivas que le sirven de sustento y sobre el cual ejercen los principios de soberan\u00eda y participaci\u00f3n protag\u00f3nica como expresi\u00f3n del Poder Popular, en concordancia con un r\u00e9gimen de producci\u00f3n social y el modelo de desarrollo end\u00f3geno y sustentable contemplado en el Plan de Desarrollo, Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li><strong>La ciudad comunal,</strong> constituida por iniciativa popular mediante la agregaci\u00f3n de varias comunas en un \u00e1mbito territorial determinado.</li>\\r\\n\t<li><strong>Los sistemas de agregaci\u00f3n comunal,</strong> que por iniciativa popular surjan entre los consejos comunales y entre las comunas.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Instancias del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 186}, {"contenido": "<p>Las vocer\u00edas de todas las instancias del Poder Popular, electas por votaci\u00f3n popular, son revocables a partir del cumplimiento de la mitad del per\u00edodo de gesti\u00f3n correspondiente, en las condiciones que establece la ley.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "De la revocatoria de los mandatos", "ley": 7, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 187}, {"contenido": "<p>Las organizaciones del Poder Popular son las diversas formas del pueblo organizado, constituidas desde la localidad o de sus referentes cotidianos por iniciativa popular, que integran a ciudadanos y ciudadanas con objetivos e intereses comunes, en funci\u00f3n de superar dificultades y promover el bienestar colectivo, para que las personas involucradas asuman sus derechos, deberes y desarrollen niveles superiores de conciencia pol\u00edtica. Las organizaciones del Poder Popular actuar\u00e1n democr\u00e1ticamente y procurar\u00e1n el consenso popular entre sus integrantes.</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "De las organizaciones del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 180}], "pos": 1, "ley": 7, "id": 42}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO III", "articulos": [{"contenido": "<p>La planificaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, en los t\u00e9rminos establecidos en la ley que regula la materia, es un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del Poder Popular que asegura, mediante la acci\u00f3n de gobierno compartida entre la institucionalidad p\u00fablica y las instancias del Poder Popular, el cumplimiento de los lineamientos estrat\u00e9gicos del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, para el empleo de los recursos p\u00fablicos en la consecuci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y armonizaci\u00f3n de los planes, programas y proyectos a trav\u00e9s de los cuales se logre la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, el desarrollo territorial equilibrado y la justa distribuci\u00f3n de la riqueza.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Planificaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas", "ley": 7, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 188}, {"contenido": "<p>La econom\u00eda comunal, es un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del Poder Popular que permite a las comunidades organizadas la constituci\u00f3n de entidades econ\u00f3mico- financieras y medios de producci\u00f3n, para la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y conocimientos, desarrollados bajo formas de propiedad social comunal, en pro de satisfacer las necesidades colectivas, la reinversi\u00f3n social del excedente, y contribuir al desarrollo social integral del pa\u00eds, de manera sustentable y sostenible, de acuerdo con lo establecido en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y la ley que regula la materia.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Econom\u00eda comunal", "ley": 7, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 189}, {"contenido": "<p>La contralor\u00eda social, es un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del Poder Popular para ejercer la vigilancia, supervisi\u00f3n, acompa\u00f1amiento y control sobre la gesti\u00f3n del Poder P\u00fablico, las instancias del Poder Popular y las actividades del sector privado que afecten el bienestar com\u00fan, practicado por los ciudadanos y ciudadanas de manera individual o colectiva, en los t\u00e9rminos establecidos en la ley que regula la materia.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Contralor\u00eda social", "ley": 7, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 190}, {"contenido": "<p>La ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio es un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del Poder Popular, mediante la participaci\u00f3n de las comunidades organizadas, a trav\u00e9s de sus voceros o voceras, en las distintas actividades del proceso de ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio, en los t\u00e9rminos establecidos en la ley que regula la materia.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio", "ley": 7, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 191}, {"contenido": "<p>La justicia comunal es un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del Poder Popular, a trav\u00e9s de medios alternativos de justicia de paz que promueven el arbitraje, la conciliaci\u00f3n, la mediaci\u00f3n, y cualquier otra forma de soluci\u00f3n de conflictos ante situaciones derivadas directamente del ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n y a la convivencia comunal, de acuerdo a los principios constitucionales del Estado democr\u00e1tico y social de Derecho y de Justicia, y sin contravenir las competencias legales propias del sistema de justicia ordinario.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Justicia comunal", "ley": 7, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 192}, {"contenido": "<p>La ley que regule la jurisdicci\u00f3n especial comunal, establecer\u00e1 la organizaci\u00f3n, el funcionamiento, los procedimientos y normas de la justicia comunal, as\u00ed como su jurisdicci\u00f3n especial. La actuaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n comunal estar\u00e1 enmarcada dentro de los principios de justicia gratuita, accesible, imparcial, id\u00f3nea, transparente, aut\u00f3noma, independiente, responsable, equitativa y expedita, sin dilaciones indebidas y sin formalismos por reposiciones in\u00fatiles.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Jurisdicci\u00f3n especial comunal", "ley": 7, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 193}], "pos": 2, "ley": 7, "id": 43}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO IV", "articulos": [{"contenido": "<p>Los \u00f3rganos, entes e instancias del Poder P\u00fablico promover\u00e1n, apoyar\u00e1n y acompa\u00f1ar\u00e1n las iniciativas populares para la constituci\u00f3n, desarrollo y consolidaci\u00f3n de las diversas formas organizativas y de autogobierno del pueblo.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Poder P\u00fablico y organizaci\u00f3n del Poder Popular", "ley": 7, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 194}, {"contenido": "<p>Todos los \u00f3rganos, entes e instancias del Poder P\u00fablico guiar\u00e1n sus actuaciones por el principio de gobernar obedeciendo, en relaci\u00f3n con los mandatos de los ciudadanos, ciudadanas y de las organizaciones del Poder Popular, de acuerdo a lo establecido en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y las leyes.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Actuaciones de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico", "ley": 7, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 195}, {"contenido": "<p>El Poder Ejecutivo Nacional, conforme a las iniciativas de desarrollo y consolidaci\u00f3n originadas desde el Poder Popular, planificar\u00e1, articular\u00e1 y coordinar\u00e1 acciones conjuntas con las organizaciones sociales, las comunidades organizadas, las comunas y los sistemas de agregaci\u00f3n y articulaci\u00f3n que surjan entre ellas, con la finalidad de mantener la coherencia con las estrategias y pol\u00edticas de car\u00e1cter nacional, regional, local, comunal y comunitaria.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n nacional", "ley": 7, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 196}, {"contenido": "<p>Las relaciones del Estado y el Poder Popular se rigen por los principios de igualdad, integridad territorial, cooperaci\u00f3n, solidaridad, concurrencia y corresponsabilidad, en el marco del sistema federal descentralizado consagrados en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Correspondencia e igualdad", "ley": 7, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 197}, {"contenido": "<p>La Rep\u00fablica, los estados y municipios, de acuerdo con la ley que rige el proceso de transferencia y descentralizaci\u00f3n de competencias y atribuciones, trasferir\u00e1n a las comunidades organizadas, a las comunas y a los sistemas de agregaci\u00f3n que de \u00e9stas surjan; funciones de gesti\u00f3n, administraci\u00f3n, control de servicios y ejecuci\u00f3n de obras atribuidos a aqu\u00e9llos por la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, para mejorar la eficiencia y los resultados en beneficio del colectivo.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Transferencia de competencias", "ley": 7, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 198}, {"contenido": "<p>Los gobiernos de las comunas podr\u00e1n transferir la gesti\u00f3n, la administraci\u00f3n y la prestaci\u00f3n de servicios a las diferentes organizaciones del Poder Popular. Las organizaciones de base del Poder Popular har\u00e1n las respectivas solicitudes formales, cumpliendo con las condiciones previas y requisitos establecidos en las leyes que regulen la materia.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Transferencia de las comunas a las organizaciones populares", "ley": 7, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 199}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en sus relaciones con el Poder Popular, dar\u00e1n preferencia a las comunidades organizadas, a las comunas y a los sistemas de agregaci\u00f3n y articulaci\u00f3n que surjan entre ellas, en atenci\u00f3n a los requerimientos que las mismas formulen para la satisfacci\u00f3n de sus necesidades y el ejercicio de sus derechos, en los t\u00e9rminos y lapsos que establece la ley.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites", "ley": 7, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 200}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos, entes e instancias del Poder P\u00fablico, en sus diferentes niveles pol\u00edtico-territoriales, adoptar\u00e1n medidas para que las organizaciones socioproductivas de propiedad social comunal, gocen de prioridad y preferencia en los procesos de contrataciones p\u00fablicas para la adquisici\u00f3n de bienes, prestaci\u00f3n de servicios y ejecuci\u00f3n de obras.</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Procesos de contrataciones p\u00fablicas", "ley": 7, "posicion": 29, "titulo": "Articulo 30", "id": 201}, {"contenido": "<p>Las instancias y organizaciones de base del Poder Popular contempladas en la presente Ley, estar\u00e1n exentas de todo tipo de pagos de tributos nacionales y derechos de registro. Se podr\u00e1 establecer mediante leyes y ordenanzas de los estados y municipios, respectivamente, las exenciones aqu\u00ed previstas para las instancias y organizaciones de base del Poder Popular.</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "Exenciones", "ley": 7, "posicion": 30, "titulo": "Articulo 31", "id": 202}, {"contenido": "<p>Las instancias y organizaciones del Poder Popular reconocidas conforme a la presente Ley, adquieren su personalidad jur\u00eddica mediante el registro ante el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, atendiendo a los procedimientos que se establezcan en el Reglamento de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 9, "descripcion": "Registro", "ley": 7, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 203}], "pos": 3, "ley": 7, "id": 44}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES FINALES", "articulos": [{"contenido": "<p>Quedan derogadas todas aquellas disposiciones legales que coliden con las disposiciones de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 7, "posicion": 32, "titulo": "Cuarta", "id": 207}, {"contenido": "<p>Las instancias y organizaciones del Poder Popular preexistentes a la entrada en vigencia de la presente Ley, adecuar\u00e1n su organizaci\u00f3n y funcionamiento a las disposiciones de la misma, en un lapso de ciento ochenta d\u00edas contados a partir de su publicaci\u00f3n de la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 7, "posicion": 33, "titulo": "Primera", "id": 204}, {"contenido": "<p>Esta Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 7, "posicion": 34, "titulo": "Quinta", "id": 208}, {"contenido": "<p>Hasta tanto se dicte el Reglamento de la presente Ley, el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, con sujeci\u00f3n a sus disposiciones, queda encargado de establecer los lineamientos en lo relativo al funcionamiento de las instancias y organizaciones del Poder Popular preexistentes a la vigencia de la misma.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "", "ley": 7, "posicion": 35, "titulo": "Segunda", "id": 205}, {"contenido": "<p>El ejercicio de la participaci\u00f3n del pueblo y el estimulo a la iniciativa y organizaci\u00f3n del Poder Popular establecidos en la presente Ley, se aplicar\u00e1 en los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, de acuerdo a sus usos, costumbres y tradiciones.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "", "ley": 7, "posicion": 36, "titulo": "Tercera", "id": 206}], "pos": 0, "ley": 7, "id": 45}], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [], "pos": 4, "ley": 7, "id": 108}], "pos": 1, "titulocorto": "Poder Popular.", "descripcion": "Cumple con el fin de desarrollar y consolidar el Poder Popular, generando condiciones, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n establecidos en la Constituci\u00f3n Bolivariana, en las leyes y los que s", "titulo": "Ley Org\u00e1nica del Poder Popular.", "id": 7}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley tiene por objeto desarrollar y fortalecer el Poder Popular, estableciendo las normas que regulan la constituci\u00f3n, conformaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Comuna, como entidad local donde los ciudadanos y ciudadanas en el ejercicio del Poder Popular, ejercen el pleno derecho de la soberan\u00eda y desarrollan la participaci\u00f3n protag\u00f3nica mediante formas de autogobierno para la edificaci\u00f3n del estado comunal, en el marco del Estado democr\u00e1tico y social de derecho y de justicia.</p>\r\n\r\n<p>\\r\\n</p>", "pos": 2, "descripcion": "Objeto", "ley": 8, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 209}, {"contenido": "<p>La constituci\u00f3n, conformaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Comuna se inspira en la doctrina del Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar, y se rige por los principios y valores socialistas de participaci\u00f3n democr\u00e1tica y protag\u00f3nica, inter\u00e9s colectivo, complementariedad, diversidad cultural, defensa de los derechos humanos, corresponsabilidad, deber social, cogesti\u00f3n, autogesti\u00f3n, autogobierno, cooperaci\u00f3n, solidaridad, transparencia, honestidad, eficacia, eficiencia, efectividad, universalidad, responsabilidad, rendici\u00f3n de cuentas, control social, libre debate de ideas, voluntariedad, sustentabilidad ambiental, igualdad social y de g\u00e9nero, garant\u00eda de los derechos de la mujer, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y de toda persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, de equidad, justicia y defensa de la integridad territorial y la soberan\u00eda nacional.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 8, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 210}, {"contenido": "<p>Est\u00e1n sujetas a la aplicaci\u00f3n de esta Ley, las organizaciones comunitarias, las comunidades organizadas y todas las instancias del Poder Popular debidamente constituidas, as\u00ed como las personas naturales y jur\u00eddicas, tanto de derecho p\u00fablico como privado, que se relacionen con las comunas.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 211}, {"contenido": "<p>A los efectos de la presente Ley se entiende por :</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>Banco de la Comuna:</strong> Organizaci\u00f3n econ\u00f3micofinanciera de car\u00e1cter social que gestiona, administra, transfiere, financia, facilita, capta y controla, de acuerdo con los lineamientos establecidos en el Plan de Desarrollo Comunal, los recursos financieros y no financieros de \u00e1mbito comunal, retornables y no retornables, impulsando las pol\u00edticas econ\u00f3micas con la participaci\u00f3n democr\u00e1tica y protag\u00f3nica del pueblo, bajo un enfoque social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural para la construcci\u00f3n del modelo productivo socialista.</li>\\r\\n\t<li><strong>Cartas comunales:</strong> Instrumentos donde se establecen las normas elaboradas y aprobadas por los habitantes de la Comuna en el Parlamento Comunal, con el prop\u00f3sito de contribuir corresponsablemente en la garant\u00eda del orden p\u00fablico, la convivencia y la primac\u00eda del inter\u00e9s colectivo sobre el inter\u00e9s particular, de conformidad con la Constituci\u00f3n y las leyes de la Rep\u00fablica.</li>\\r\\n\t<li><strong>Carta fundacional:</strong> Instrumento aprobado en referendo popular, donde las comunidades expresan su voluntad de constituirse en Comuna, en su respectivo \u00e1mbito geogr\u00e1fico, contentiva de la declaraci\u00f3n de principios, censo poblacional, diagn\u00f3stico sobre los principales problemas y necesidades de su poblaci\u00f3n, inventario de las potencialidades econ\u00f3micas, sociales, culturales, ambientales, y opciones de desarrollo.</li>\\r\\n\t<li><strong>Comunidad:</strong> N\u00facleo b\u00e1sico e indivisible constituido por personas y familias que habitan en un \u00e1mbito geogr\u00e1fico determinado, vinculadas por caracter\u00edsticas e intereses comunes; comparten una historia, necesidades y potencialidades culturales, econ\u00f3micas, sociales, territoriales y de otra \u00edndole.</li>\\r\\n\t<li><strong>Comunidad organizada:</strong> Constituida por las expresiones organizativas populares, consejos de trabajadores y trabajadoras, de campesinos y campesinas, de pescadores y pescadoras y cualquier otra organizaci\u00f3n de base, articuladas en una instancia del Poder Popular.</li>\\r\\n\t<li><strong>Consejo de Econom\u00eda Comunal: </strong>Es la instancia encargada de la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de la Comuna. Se constituye para la articulaci\u00f3n de los comit\u00e9s de econom\u00eda comunal y las organizaciones socio-productivas con el Parlamento Comunal y el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal.</li>\\r\\n\t<li><strong>Consejo de Contralo r\u00eda Comunal:</strong> Es la instancia encargada de la vigilancia, supervisi\u00f3n, evaluaci\u00f3n y contralor\u00eda social, sobre los proyectos, planes y actividades de inter\u00e9s colectivo que en el \u00e1mbito territorial de la Comuna, ejecuten o desarrollen las instancias del Poder Popular, del Poder P\u00fablico y las organizaciones y personas del sector privado con incidencia en los intereses generales o colectivos.</li>\\r\\n\t<li><strong>Distritos motores del desarrollo:</strong> Son unidades territoriales decretadas por el Ejecutivo Nacional que integra las ventajas comparativas de los diferentes espacios geogr\u00e1ficos del territorio nacional, y que responde al modelo de desarrollo sustentable, end\u00f3geno y socialista.</li>\\r\\n\t<li><strong>Ejes estrat\u00e9gicos de desarrollo territorial:</strong> Se entiende por ejes estrat\u00e9gicos de desarrollo territorial, la unidad territorial de car\u00e1cter estructural supralocal y articuladora de la organizaci\u00f3n del Poder Popular y de la distribuci\u00f3n espacial del desarrollo sustentable, end\u00f3geno y socialista, con la finalidad de optimizar las ventajas comparativas locales y regionales, los planes de inversi\u00f3n del Estado venezolano en infraestructura, equipamiento y servicios, la implantaci\u00f3n y desarrollo de cadenas productivas y el intercambio de bienes y servicios.</li>\\r\\n\t<li><strong>Estado comunal:</strong> Forma de organizaci\u00f3n pol\u00edticosocial, fundada en el Estado democr\u00e1tico y social de derecho y de justicia establecido en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, en la cual el poder es ejercido directamente por el pueblo, a trav\u00e9s de los autogobierno comunales, con un modelo econ\u00f3mico de propiedad social y de desarrollo end\u00f3geno y sustentable, que permita alcanzar la suprema felicidad social de los venezolanos y venezolanas en la sociedad socialista. La c\u00e9lula fundamental de conformaci\u00f3n del estado comunal es la Comuna.</li>\\r\\n\t<li><strong>Gaceta comunal:</strong> \u00d3rgano informativo oficial de la Comuna, en el cual se publicar\u00e1n, las cartas comunales, las decisiones del Parlamento Comunal y las del Banco de la Comuna que posean car\u00e1cter vinculante para sus habitantes, as\u00ed como todos aquellos actos que requieran para su validez la publicaci\u00f3n en dicho instrumento.</li>\\r\\n\t<li><strong>Instancias del Poder Popular: </strong>Est\u00e1n constituidas por los diferentes sistemas de agregaci\u00f3n comunal: consejos comunales, comunas, ciudades comunales, federaciones comunales, confederaciones comunales y los otros que, de acuerdo a la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley, surjan de la iniciativa popular.</li>\\r\\n\t<li><strong>Sistema econ\u00f3mico comunal:</strong> Conjunto de relaciones sociales de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y conocimiento, desarrolladas por las instancias del Poder Popular, el Poder P\u00fablico, o por acuerdo entre ambos, a trav\u00e9s de organizaciones socio-productivas bajo formas de propiedad social comunal.</li>\\r\\n\t<li><strong>Socialismo:</strong> Es un modo de relaciones sociales de producci\u00f3n centrado en la convivencia solidaria y la satisfacci\u00f3n de necesidades materiales e intangibles de toda la sociedad, que tiene como base fundamental la recuperaci\u00f3n del valor del trabajo como productor de bienes y servicios para satisfacer las necesidades humanas y lograr la suprema felicidad social y el desarrollo humano integral. Para ello es necesario el desarrollo de la propiedad social sobre los factores y medios de producci\u00f3n b\u00e1sicos y estrat\u00e9gicos que permita que todas las familias y los ciudadanos y ciudadanas venezolanos y venezolanas posean, usen y disfruten de su patrimonio o propiedad individual o familiar, y ejerzan el pleno goce de sus derechos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y culturales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Definiciones", "ley": 8, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 212}], "pos": 0, "ley": 8, "id": 46}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO II", "articulos": [{"contenido": "<p>Es un espacio socialista que, como entidad local, es definida por la integraci\u00f3n de comunidades vecinas con una memoria hist\u00f3rica compartida, rasgos culturales, usos y costumbres, que se reconocen en el territorio que ocupan y en las actividades productivas que le sirven de sustento, y sobre el cual ejercen los principios de soberan\u00eda y participaci\u00f3n protag\u00f3nica como expresi\u00f3n del Poder Popular, en concordancia con un r\u00e9gimen de producci\u00f3n social y el modelo de desarrollo end\u00f3geno y sustentable, contemplado en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Comuna", "ley": 8, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 213}, {"contenido": "<p>La Comuna tiene como prop\u00f3sito fundamental la edificaci\u00f3n del estado comunal, mediante la promoci\u00f3n, impulso y desarrollo de la participaci\u00f3n protag\u00f3nica y corresponsable de los ciudadanos y ciudadanas en la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, en la conformaci\u00f3n y ejercicio del autogobierno por parte de las comunidades organizadas, a trav\u00e9s de la planificaci\u00f3n del desarrollo social y econ\u00f3mico, la formulaci\u00f3n de proyectos, la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n presupuestaria, la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de las competencias y servicios que conforme al proceso de descentralizaci\u00f3n, le sean transferidos, as\u00ed como la construcci\u00f3n de un sistema de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de propiedad social, y la disposici\u00f3n de medios alternativos de justicia para la convivencia y la paz comunal, como tr\u00e1nsito hacia la sociedad socialista, democr\u00e1tica, de equidad y justicia social.</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Prop\u00f3sito", "ley": 8, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 214}, {"contenido": "<p>La Comuna tendr\u00e1 como finalidad:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Desarrollar y consolidar el estado comunal como expresi\u00f3n del Poder Popular y soporte para la construcci\u00f3n de la sociedad socialista.</li>\\r\\n\t<li>Conformar el autogobierno para el ejercicio directo de funciones en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de la gesti\u00f3n p\u00fablica.</li>\\r\\n\t<li>Promover la integraci\u00f3n y la articulaci\u00f3n con otras comunas en el marco de las unidades de gesti\u00f3n territorial establecidas por el Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar el desarrollo y consolidaci\u00f3n de la propiedad social.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar la existencia efectiva de formas y mecanismos de participaci\u00f3n directa de los ciudadanos y ciudadanas en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de planes y proyectos vinculados a los aspectos territoriales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, culturales, ecol\u00f3gicos y de seguridad y defensa.</li>\\r\\n\t<li>Promover mecanismos para la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en las comunidades.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar la defensa colectiva y popular de los derechos humanos.</li>\\r\\n\t<li>Todas aquellas determinadas en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y en la Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Finalidades", "ley": 8, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 215}, {"contenido": "<p>La Comuna se constituye por iniciativa popular a trav\u00e9s de la agregaci\u00f3n de comunidades organizadas. El Reglamento de la presente Ley establecer\u00e1 lo relativo al n\u00famero de comunidades organizadas requeridas para su constituci\u00f3n, tanto en el \u00e1rea urbana como en el \u00e1rea rural.</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "De la constituci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 216}, {"contenido": "<p>Atendiendo a condiciones hist\u00f3ricas, integraci\u00f3n, rasgos culturales, usos, costumbres y potencialidades econ\u00f3micas, el \u00e1mbito geogr\u00e1fico donde se constituya la Comuna, podr\u00e1 coincidir o no con los l\u00edmites pol\u00edtico-administrativos de los estados, municipios o dependencias federales, sin que ello afecte o modifique la organizaci\u00f3n pol\u00edtico-territorial establecida en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica.</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "Organizaci\u00f3n pol\u00edtico-territorial", "ley": 8, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 217}, {"contenido": "<p>La iniciativa para la constituci\u00f3n de la Comuna corresponde a los consejos comunales y a las organizaciones sociales que hagan vida activa en las comunidades organizadas, quienes deber\u00e1n previamente conformarse en comisi\u00f3n promotora, notificando de este acto al \u00f3rgano facilitador.</p>\\r\\n", "pos": 9, "descripcion": "Iniciativa", "ley": 8, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 218}, {"contenido": "<p>La comisi\u00f3n promotora, en un lapso de sesenta d\u00edas continuos, contados a partir de la notificaci\u00f3n de su constituci\u00f3n al \u00f3rgano facilitador, tendr\u00e1 las siguientes atribuciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Formular la propuesta del \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Difundir y promover, en coordinaci\u00f3n con las unidades ejecutivas de los consejos comunales, la informaci\u00f3n y el debate, entre los y las habitantes del \u00e1mbito geogr\u00e1fico propuesto, sobre el alcance, objeto y finalidades de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar con los voceros y voceras del comit\u00e9 de educaci\u00f3n, cultura y formaci\u00f3n ciudadana de los consejos comunales, la redacci\u00f3n del proyecto de la carta fundacional de la Comuna a ser sometida a referendo aprobatorio con la participaci\u00f3n de los electores y electoras del \u00e1mbito geogr\u00e1fico propuesto.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar con las comisiones electorales de los consejos comunales del espacio territorial propuesto, la convocatoria al referendo aprobatorio de la carta fundacional de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar con el \u00f3rgano facilitador el acompa\u00f1amiento y apoyo que \u00e9ste debe prestar en el proceso de constituci\u00f3n de la Comuna.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 9, "descripcion": "Comisi\u00f3n promotora", "ley": 8, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 219}, {"contenido": "<p>El proyecto de la carta fundacional de la Comuna contendr\u00e1 los siguientes aspectos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ubicaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>\u00c1mbito geogr\u00e1fico.</li>\\r\\n\t<li>Denominaci\u00f3n de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Declaraci\u00f3n de principios.</li>\\r\\n\t<li>Censo poblacional para el momento de su constituci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Diagn\u00f3stico sobre los principales problemas y necesidades de su poblaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Inventario de las potencialidades econ\u00f3micas, sociales, culturales, ambientales y opciones de desarrollo.</li>\\r\\n\t<li>Programa pol\u00edtico estrat\u00e9gico comunal, contentivo de las l\u00edneas generales de acci\u00f3n a corto, mediano y largo plazo para la superaci\u00f3n de los problemas y necesidades de la Comuna.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>La Comuna se constituye como tal, cuando mediante referendo los ciudadanos y ciudadanas de las comunidades organizadas del \u00e1mbito geogr\u00e1fico propuesto la aprueben por mayor\u00eda simple.</p>\\r\\n", "pos": 10, "descripcion": "Carta fundacional", "ley": 8, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 220}, {"contenido": "<p>A partir de la conformaci\u00f3n de la comisi\u00f3n promotora, correr\u00e1n los siguientes lapsos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Redacci\u00f3n y difusi\u00f3n del proyecto de carta fundacional. A partir de la notificaci\u00f3n al \u00f3rgano facilitador de la conformaci\u00f3n de la comisi\u00f3n promotora, \u00e9sta tendr\u00e1 treinta d\u00edas continuos para la redacci\u00f3n del proyecto de la carta fundacional de la Comuna; una vez culminada su redacci\u00f3n, debe ser difundida entre los y las habitantes del \u00e1mbito territorial propuesto por los y las integrantes de la comisi\u00f3n promotora y los voceros y voceras de los respectivos consejos comunales</li>\\r\\n\t<li>Jornada de difusi\u00f3n. El proyecto de la carta fundacional ser\u00e1 difundido entre los y las habitantes del \u00e1mbito territorial propuesto, en un lapso de quince d\u00edas continuos.</li>\\r\\n\t<li>Referendo aprobatorio. Se realizar\u00e1 en un lapso no mayor a los sesenta d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n al \u00f3rgano facilitador de la conformaci\u00f3n de la comisi\u00f3n promotora.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 10, "descripcion": "Lapsos", "ley": 8, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 221}, {"contenido": "<p>El referendo sobre el proyecto de la carta fundacional ser\u00e1 organizado por las comisiones electorales permanentes de los consejos comunales del \u00e1mbito territorial propuesto para la Comuna, mediante la convocatoria a elecciones en sus respectivas comunidades.</p>\\r\\n", "pos": 11, "descripcion": "Organizaci\u00f3n del referendo aprobatorio", "ley": 8, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 222}, {"contenido": "<p>La circunscripci\u00f3n electoral para la realizaci\u00f3n del referendo aprobatorio de la carta fundacional ser\u00e1 el \u00e1mbito geogr\u00e1fico propuesto para la Comuna; y los electores y electoras con derecho al voto ser\u00e1n los que, para el momento de la convocatoria del referendo, se encuentren inscritos en el registro electoral de los consejos comunales del referido \u00e1mbito geogr\u00e1fico, de manera que cada consejo comunal se constituye en un centro de votaci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 11, "descripcion": "Circunscripci\u00f3n electoral", "ley": 8, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 223}, {"contenido": "<p>Se considerar\u00e1 aprobada la carta fundacional y en consecuencia, la constituci\u00f3n de la Comuna, cuando la mayor\u00eda de los votos sean afirmativos, siempre y cuando haya concurrido al referendo un n\u00famero de electores y electoras igual o superior al quince por ciento de los electores y electoras del \u00e1mbito territorial propuesto.</p>\\r\\n", "pos": 12, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n de la carta fundacional", "ley": 8, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 224}, {"contenido": "<p>En el lapso de los quince d\u00edas siguientes a la aprobaci\u00f3n de la carta fundacional, la comisi\u00f3n promotora proceder\u00e1 a su registro ante el \u00f3rgano facilitador, acompa\u00f1ando dicho documento de las actas de votaci\u00f3n suscritas por los integrantes de las respectivas comisiones electorales permanentes. Con este acto la Comuna adquiere su personalidad jur\u00eddica.</p>\\r\\n", "pos": 12, "descripcion": "Del registro de la Comuna", "ley": 8, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 225}], "pos": 1, "ley": 8, "id": 47}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO III", "articulos": [{"contenido": "<p>Son instrumentos, propuestos por los habitantes de la Comuna y aprobados por el Parlamento Comunal, destinados a regular la vida social y comunitaria, coadyuvar con el orden p\u00fablico, la convivencia, la primac\u00eda del inter\u00e9s colectivo sobre el inter\u00e9s particular y la defensa de los derechos humanos, de conformidad con la Constituci\u00f3n y las leyes de la Rep\u00fablica.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las condiciones para la elaboraci\u00f3n, consulta y presentaci\u00f3n de proyectos de cartas comunales ante el Parlamento Comunal, ser\u00e1 establecido en el Reglamento de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Cartas comunales", "ley": 8, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 226}, {"contenido": "<p>Las cartas comunales deber\u00e1n contener:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>T\u00edtulo de la carta comunal de acuerdo al \u00e1mbito o actividad a regular.</li>\\r\\n\t<li>Objeto y definici\u00f3n del \u00e1mbito y actividad.</li>\\r\\n\t<li>Desarrollo de la normativa conforme a un articulado bajo los criterios que establecen la t\u00e9cnica legislativa, la Constituci\u00f3n y leyes de la Rep\u00fablica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Contenido", "ley": 8, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 227}, {"contenido": "<p>En el proceso de aprobaci\u00f3n de las cartas comunales y atendiendo solo a razones de estilo y formalidad de redacci\u00f3n, el Parlamento Comunal podr\u00e1 por acuerdo de por lo menos las dos terceras (2/3) partes de sus integrantes modificar las cartas comunales, manteniendo en su contenido el prop\u00f3sito fundamental del proyecto presentado por los habitantes de la Comuna, sin perjuicio de las normas constitucionales y legales.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Correcci\u00f3n de estilo", "ley": 8, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 228}], "pos": 2, "ley": 8, "id": 48}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO I", "articulos": [{"contenido": "<p>El Parlamento Comunal es la m\u00e1xima instancia del autogobierno en la Comuna; y sus decisiones se expresan mediante la aprobaci\u00f3n de normativas para la regulaci\u00f3n de la vida social y comunitaria, coadyuvar con el orden p\u00fablico, la convivencia, la primac\u00eda del inter\u00e9s colectivo sobre el inter\u00e9s particular y la defensa de los derechos humanos, as\u00ed como en actos de gobierno sobre los aspectos de planificaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes y proyectos en el \u00e1mbito de la Comuna.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Parlamento Comunal", "ley": 8, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 229}, {"contenido": "<p>En el ejercicio del autogobierno, corresponde al Parlamento Comunal:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Sancionar materias de sus competencias, de acuerdo a lo establecido en esta Ley, su Reglamento y dem\u00e1s normativas aplicables.</li>\\r\\n\t<li>Aprobar el Plan de Desarrollo Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Sancionar las cartas comunales, previo debate y aprobaci\u00f3n por las asambleas de ciudadanos y ciudadanas de las comunidades integrantes de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Aprobar los proyectos que sean sometidos a su consideraci\u00f3n por el Consejo Ejecutivo.</li>\\r\\n\t<li>Debatir y aprobar los proyectos de solicitudes, a los entes pol\u00edtico-territoriales del Poder P\u00fablico, de transferencias de competencias y servicios a la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Aprobar los informes que le deben presentar el Consejo Ejecutivo, el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal, el Consejo de Econom\u00eda Comunal, el Banco de la Comuna y el Consejo de Contralor\u00eda Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Dictar su reglamento interno.</li>\\r\\n\t<li>Designar a los y las integrantes de los Comit\u00e9s de Gesti\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Considerar los asuntos de inter\u00e9s general para la Comuna, propuestos por al menos el equivalente al sesenta por ciento (60%) de los consejos comunales de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Ordenar la publicaci\u00f3n en gaceta comunal del Plan de Desarrollo Comunal, las cartas comunales y dem\u00e1s decisiones y asuntos que considere de inter\u00e9s general para los habitantes de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Rendir cuenta p\u00fablica anual de su gesti\u00f3n ante los y las habitantes de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que determine la presente Ley y su Reglamento.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Atribuciones del Parlamento Comunal", "ley": 8, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 230}, {"contenido": "<p>El Parlamento Comunal est\u00e1 integrado de la siguiente manera:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Un vocero o vocera y su respectivo suplente, electo o electa por cada consejo comunal de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Tres voceros o voceras y sus respectivos suplentes, electos o electas por las organizaciones socioproductivas.</li>\\r\\n\t<li>Un vocero o vocera y su respectivo suplente, en representaci\u00f3n del Banco de la Comuna.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>El per\u00edodo de ejercicio de los voceros y voceras ante el Parlamento Comunal es de tres a\u00f1os, pudiendo ser reelectos.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Integraci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 231}, {"contenido": "<p>Para ser miembro del Parlamento Comunal se requiere:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Nacionalidad venezolana.</li>\\r\\n\t<li>Mayor de quince a\u00f1os.</li>\\r\\n\t<li>No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad con quienes representen los entes pol\u00edtico-territoriales establecidos en la Ley Org\u00e1nica del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Ser habitante del \u00e1mbito territorial de la Comuna, con al menos un a\u00f1o de residencia en la misma.</li>\\r\\n\t<li>Hacer vida activa en el \u00e1mbito territorial de la Comuna</li>\\r\\n\t<li>No desempe\u00f1ar cargos p\u00fablicos de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li>No estar sujeto o sujeta a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 232}, {"contenido": "<p>El Parlamento Comunal sesionar\u00e1 ordinariamente una vez al mes; y de forma extraordinaria cuando sea convocado por el Consejo Ejecutivo, el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal, la autoridad \u00fanica del distrito motor o del eje estrat\u00e9gico de desarrollo al que pertenezca, o por el equivalente al setenta (70%) de los consejos comunales de la Comuna. En las sesiones ordinarias del Parlamento Comunal se tratar\u00e1n los puntos de la agenda previamente establecidos por el Consejo Ejecutivo.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Sesiones del Parlamento Comunal Art\u00edculo 25. El Parlamento Comunal sesionar\u00e1 ordinariamente una vez ", "ley": 8, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 233}, {"contenido": "<p>Las decisiones del Parlamento Comunal se tomar\u00e1n por mayor\u00eda simple de sus integrantes, cuyos votos deben expresar el mandato de las instancias de las que son voceros o voceras.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Decisiones del Parlamento Comunal", "ley": 8, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 234}], "pos": 0, "ley": 8, "id": 50}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO II", "articulos": [{"contenido": "<p>El Consejo Ejecutivo es la instancia de ejecuci\u00f3n de las decisiones del Parlamento Comunal, integrado de la siguiente manera:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Dos voceros o voceras, con sus respectivos suplentes, electos o electas por el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Un vocero o vocera, con su respectivo suplente, electo o electa de los voceros o voceras de las organizaciones socio-productivas ante el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>El per\u00edodo de los voceros y voceras del Consejo Ejecutivo ser\u00e1 de tres a\u00f1os, pudiendo ser reelectos o reelectas.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Consejo Ejecutivo", "ley": 8, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 235}, {"contenido": "<p>Para ser miembro del Consejo de Ejecutivo&nbsp;se requiere:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Nacionalidad venezolana.</li>\\r\\n\t<li>Mayor\u00eda de edad.</li>\\r\\n\t<li>No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad con quienes representen los entes pol\u00edtico-territoriales establecidos en la Ley Org\u00e1nica del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Ser habitante del \u00e1mbito territorial de la Comuna, con al menos un a\u00f1o de residencia en la misma.</li>\\r\\n\t<li>Hacer vida activa en el \u00e1mbito territorial de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>No desempe\u00f1ar cargos p\u00fablicos de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li>No estar sujeto o sujeta a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "De los miembros del Consejo Ejecutivo", "ley": 8, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 236}, {"contenido": "<p>El Consejo Ejecutivo es la instancia de ejecuci\u00f3n de las decisiones del Parlamento Comunal, con las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ejercer de manera conjunta la representaci\u00f3n legal de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Refrendar y ejecutar los lineamientos estrat\u00e9gicos y econ\u00f3micos establecidos en el Plan de Desarrollo Comunal, elaborado de conformidad con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, el Plan Regional de Desarrollo y los emanados del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Refrendar y publicar en la gaceta comunal las cartas comunales, as\u00ed como las decisiones del Parlamento Comunal que sean de car\u00e1cter vinculante para los habitantes de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Publicar en la gaceta comunal las informaciones del Banco de la Comuna que sean de inter\u00e9s para los habitantes de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Formular el presupuesto de la Comuna y someterlo a la consideraci\u00f3n del Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Convocar al Parlamento Comunal a sesiones extraordinarias.</li>\\r\\n\t<li>Coordinar con los comit\u00e9s permanentes de gesti\u00f3n la formulaci\u00f3n de proyectos a ser sometidos a la consideraci\u00f3n del Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Promover formas autogestionarias que provengan de la iniciativa de las organizaciones del Poder Popular.</li>\\r\\n\t<li>Gestionar ante las instancias del Poder P\u00fablico las transferencias de las atribuciones y servicios que hayan sido aprobados por el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Suscribir los convenios de transferencia de atribuciones y servicios que hayan sido acordados a la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Someter a la consideraci\u00f3n del Parlamento Comunal proyectos y propuestas derivados del estudio de los consejos comunales y sus comit\u00e9s de trabajo.</li>\\r\\n\t<li>Preparar la agenda de las sesiones ordinarias del Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Articular sus actividades con los consejos comunales y sus comit\u00e9s de trabajo.</li>\\r\\n\t<li>Resguardar el archivo de los documentos fundacionales de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que determine la presente Ley y su Reglamento.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Funciones del Consejo Ejecutivo", "ley": 8, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 237}, {"contenido": "<p>El Consejo Ejecutivo se reunir\u00e1 ordinariamente una vez a la semana; y extraordinariamente, cuando as\u00ed lo decida la mayor\u00eda de sus integrantes o sea convocado de acuerdo a lo contemplado en el Reglamento de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Reuniones del Consejo Ejecutivo", "ley": 8, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 238}, {"contenido": "<p>Los comit\u00e9s de gesti\u00f3n son los encargados de articular con las organizaciones sociales de la Comuna de su respectiva \u00e1rea de trabajo, proyectos y propuestas a ser presentados a trav\u00e9s del Consejo Ejecutivo ante el Parlamento Comunal. Los comit\u00e9s de gesti\u00f3n se conformaran para atender las siguientes \u00e1reas:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Derechos humanos.</li>\\r\\n\t<li>Salud.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Tierra urbana, vivienda y h\u00e1bitat.</li>\\r\\n\t<li>Defensa de las personas en el acceso a bienes y servicios.</li>\\r\\n\t<li>Econom\u00eda y producci\u00f3n comunal.</li>\\r\\n\t<li>Mujer e igualdad de g\u00e9nero.</li>\\r\\n\t<li>Defensa y seguridad integral.</li>\\r\\n\t<li>Familia y protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.</li>\\r\\n\t<li>Recreaci\u00f3n y deportes.</li>\\r\\n\t<li>Educaci\u00f3n, cultura y formaci\u00f3n socialista</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>Las comunas que se conformen en los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, atendiendo a sus culturas, pr\u00e1cticas tradicionales y necesidades colectivas, podr\u00e1n crear, adem\u00e1s de los comit\u00e9s de gesti\u00f3n establecidos en este art\u00edculo, los siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9s de ambiente y ordenaci\u00f3n de la tierra.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de medicina ind\u00edgena.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de educaci\u00f3n propia, educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce e idiomas ind\u00edgenas.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Comit\u00e9s de gesti\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 30, "titulo": "Art\u00edculo 31", "id": 239}], "pos": 1, "ley": 8, "id": 51}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO III", "articulos": [{"contenido": "<p>En cada Comuna se elaborar\u00e1 un Plan Comunal de Desarrollo, bajo la coordinaci\u00f3n del Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal, en el cual se establecer\u00e1n los proyectos, objetivos, metas, acciones y recursos dirigidos a darle concreci\u00f3n a los lineamientos plasmados en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, el Plan Regional de Desarrollo y los lineamientos del Consejo Federal de Gobierno, tomando en cuenta los patrones de ocupaci\u00f3n del territorio, su cultura, historia, econom\u00eda y \u00e1mbito geogr\u00e1fico. Dicho plan se formular\u00e1 y ejecutar\u00e1, a partir de los resultados de la aplicaci\u00f3n del diagn\u00f3stico participativo, y de lo acordado en el mecanismo del presupuesto participativo, contando para ello con la intervenci\u00f3n planificada y coordinada de las comunidades que conforman la Comuna.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Plan Comunal de Desarrollo", "ley": 8, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 240}, {"contenido": "<p>El Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal es el \u00f3rgano encargado de coordinar las actividades para la formulaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Comunal, en concordancia con los planes de desarrollo comunitario propuestos por los consejos comunales y los dem\u00e1s planes de inter\u00e9s colectivo, articulados con el sistema nacional de planificaci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en la ley.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Del Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal", "ley": 8, "posicion": 32, "titulo": "Art\u00edculo 33", "id": 241}, {"contenido": "<p>El Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal tiene como finalidad:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Servir de instancia de deliberaci\u00f3n, discusi\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre las instancias de participaci\u00f3n popular y las comunidades organizadas, con miras a armonizar la formulaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de los diversos planes y proyectos.</li>\\r\\n\t<li>Adecuar el Plan de Desarrollo Comunal al Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y dem\u00e1s planes estrat\u00e9gicos nacionales; al Plan de Desarrollo Regional y a los lineamientos establecidos en el decreto de creaci\u00f3n del Distrito Motor de Desarrollo al que pertenezca la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Incentivar a los consejos comunales existentes en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la Comuna, al ejercicio del ciclo comunal en todas sus fases.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Finalidad", "ley": 8, "posicion": 33, "titulo": "Art\u00edculo 34", "id": 242}, {"contenido": "<p>El Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal para el cumplimiento de sus funciones, estar\u00e1 conformado por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Tres voceros o voceras electos por los consejos comunales de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Dos voceros o voceras en representaci\u00f3n del Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Un vocero o vocera designado por las organizaciones socio-productivas comunitarias.</li>\\r\\n\t<li>Un vocero o vocera de cada consejo comunal, integrante del comit\u00e9 de trabajo en materia de ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>En el caso de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal se conformar\u00e1 de acuerdo con la normativa establecida en la ley respectiva, tomando en cuenta sus usos, costumbres y tradiciones.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal, al momento de su instalaci\u00f3n designar\u00e1 de su seno y por votaci\u00f3n de mayor\u00eda simple al coordinador del mismo.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Miembros", "ley": 8, "posicion": 34, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 243}, {"contenido": "<p>El Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal, tendr\u00e1 las siguientes competencias:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Impulsar la coordinaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana y protag\u00f3nica en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control del Plan de Desarrollo Comunal, as\u00ed como de otros planes, programas y acciones que se ejecuten o se proyecte su ejecuci\u00f3n en la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar que el Plan de Desarrollo Comunal est\u00e9 debidamente articulado con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, el Plan de Desarrollo Regional y los lineamientos establecidos en el decreto de creaci\u00f3n del Distrito Motor al que corresponda.</li>\\r\\n\t<li>Formular y promover los proyectos de inversi\u00f3n para la Comuna ante el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Realizar seguimiento, evaluaci\u00f3n y control a la ejecuci\u00f3n del Plan de Desarrollo Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar la coordinaci\u00f3n con otros consejos de planificaci\u00f3n comunal para coadyuvar en la definici\u00f3n, instrumentaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de planes para el desarrollo de mancomunidades, formulando propuestas al respecto ante el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Atender cualquier informaci\u00f3n atinente a sus competencias que le solicite el Parlamento Comunal y sus instancias de ejecuci\u00f3n, los consejos comunales y los entes del Poder P\u00fablico, sobre la situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar un banco de proyectos que contenga informaci\u00f3n acerca de los proyectos, recursos reales y potenciales existentes en la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Estudiar y proponer al Parlamento Comunal la aprobaci\u00f3n de los proyectos presentados por las comunidades y organizaciones sociales a ser financiados con recursos provenientes del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial y otros que se les haya acordado.</li>\\r\\n\t<li>Promover en el desarrollo end\u00f3geno y sustentable de la Comuna el sistema de propiedad social.</li>\\r\\n\t<li>Otras que le correspondan de acuerdo a la presente Ley, su Reglamento y dem\u00e1s normativas aplicables.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Competencias", "ley": 8, "posicion": 35, "titulo": "Art\u00edculo 36", "id": 244}], "pos": 2, "ley": 8, "id": 52}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO IV", "articulos": [{"contenido": "<p>Es la instancia encargada de la promoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico de la Comuna, conformada por cinco voceros o voceras y sus respectivos suplentes, electos o electas entre los integrantes de los comit\u00e9s de econom\u00eda comunal de los consejos comunales de la Comuna.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El per\u00edodo de los voceros y voceras del Consejo de Econom\u00eda Comunal ser\u00e1 de dos a\u00f1os, pudiendo ser reelectos o reelectas.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Consejo de Econom\u00eda Comunal", "ley": 8, "posicion": 36, "titulo": "Art\u00edculo 37", "id": 245}, {"contenido": "<p>Para ser vocero o vocera del Consejo de Econom\u00eda Comunal se requiere:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Nacionalidad venezolana.</li>\\r\\n\t<li>Mayor de quince a\u00f1os.</li>\\r\\n\t<li>No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad con quienes representen los entes pol\u00edtico-territoriales establecidos en la Ley Org\u00e1nica del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Ser habitante del \u00e1mbito territorial de la Comuna, con al menos un a\u00f1o de residencia en la misma.</li>\\r\\n\t<li>Ser vocero o vocera de un comit\u00e9 de econom\u00eda comunal.</li>\\r\\n\t<li>Hacer vida activa en el \u00e1mbito territorial de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>No desempe\u00f1ar cargos p\u00fablicos de elecci\u00f3n popular. 8. No estar sujeto o sujeta a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Requisitos", "ley": 8, "posicion": 37, "titulo": "Art\u00edculo 38", "id": 246}, {"contenido": "<p>El Consejo de Econom\u00eda Comunal tiene las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Promover la conformaci\u00f3n de organizaciones socio- productivas para el desarrollo y fortalecimiento del sistema econ\u00f3mico comunal</li>\\r\\n\t<li>Articular la relaci\u00f3n de los comit\u00e9s de econom\u00eda comunal con el Parlamento Comunal y el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Seguimiento y acompa\u00f1amiento a las organizaciones socio-productivas, a los fines de garantizar el cierre del ciclo productivo y la consolidaci\u00f3n de redes productivas.</li>\\r\\n\t<li>Velar para que los planes y proyectos de las organizaciones socio-productivas se formulen en correspondencia con el Plan de Desarrollo Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Gestionar la implementaci\u00f3n de programas para la formaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica y actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de las organizaciones socio-productivas.</li>\\r\\n\t<li>Articular con el \u00f3rgano coordinador la certificaci\u00f3n de saberes y conocimientos de los ciudadanos y ciudadanas integrantes o aspirantes de las organizaciones socio-productivas.</li>\\r\\n\t<li>Presentar semestralmente, ante el Parlamento Comunal informes sobre los niveles de cumplimiento de los planes de gesti\u00f3n de las organizaciones socio-productivas.</li>\\r\\n\t<li>Presentar ante el Parlamento Comunal el informe anual sobre la gesti\u00f3n de las organizaciones socioproductivas y los correspondientes planes para el a\u00f1o siguiente.</li>\\r\\n\t<li>Proponer formas alternativas de intercambio de bienes y servicios, orientadas al desarrollo socioproductivo de la comunidad y la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas.</li>\\r\\n\t<li>Organizar en redes de productores y productoras a las organizaciones socioproductivas y a las comunidades organizadas que ejecuten proyectos socioproductivos ubicados en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan el reglamento de la presente Ley, la carta fundacional y las cartas comunales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Funciones del Consejo de Econom\u00eda Comunal ", "ley": 8, "posicion": 38, "titulo": "Art\u00edculo 39.", "id": 247}], "pos": 3, "ley": 8, "id": 53}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO V", "articulos": [{"contenido": "<p>El Banco de la Comuna tiene como objeto garantizar la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los recursos financieros y no financieros que le sean asignados, as\u00ed como los generados o captados mediante sus operaciones, promoviendo la participaci\u00f3n protag\u00f3nica del pueblo en la construcci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico socialista, mediante la promoci\u00f3n y apoyo al desarrollo y consolidaci\u00f3n de la propiedad social para el fortalecimiento de la soberan\u00eda integral del pa\u00eds.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El Banco de la Comuna quedar\u00e1 exceptuado de la regulaci\u00f3n prevista en materia de bancos y otras instituciones financieras.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Objeto", "ley": 8, "posicion": 39, "titulo": "Art\u00edculo 40", "id": 248}, {"contenido": "<p>La constituci\u00f3n, conformaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento del Banco de la Comuna se rige por los principios de honestidad, democracia participativa y protag\u00f3nica, celeridad, eficiencia y eficacia revolucionaria, deber social, rendici\u00f3n de cuentas, soberan\u00eda, igualdad, transparencia, equidad y justicia social.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Principios", "ley": 8, "posicion": 40, "titulo": "Art\u00edculo 41", "id": 249}, {"contenido": "<p>El Banco de la Comuna tiene como prop\u00f3sito: gestionar, captar, administrar, transferir, financiar y facilitar los recursos financieros y no financieros, retornables y no retornables de la Comuna, a fin de impulsar a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n popular, la promoci\u00f3n de proyectos comunales, de acuerdo a los lineamientos del Plan de Desarrollo Comunal, en correspondencia con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, el Plan de Desarrollo Regional y lo dispuesto en el decreto de creaci\u00f3n de \u00e1reas de desarrollo territorial.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Prop\u00f3sito", "ley": 8, "posicion": 41, "titulo": "Art\u00edculo 42", "id": 250}, {"contenido": "<p>El Banco de la Comuna tendr\u00e1 como funciones las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Fortalecer el sistema microfinanciero comunal mediante la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas democr\u00e1ticas y participativas en la gesti\u00f3n financiera.</li>\\r\\n\t<li>Financiar y transferir, previa aprobaci\u00f3n por parte del Parlamento Comunal, recursos a proyectos socio-productivos y de inversi\u00f3n social que formen parte del Plan Comunal de Desarrollo, orientados al bienestar social mediante la consolidaci\u00f3n del modelo productivo socialista, en aras de alcanzar la suprema felicidad social.</li>\\r\\n\t<li>Fortalecer y ejecutar una pol\u00edtica de ahorro e inversi\u00f3n en el \u00e1mbito territorial de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Promover la inclusi\u00f3n y activaci\u00f3n de las fuerzas productivas de la Comuna para la ejecuci\u00f3n de los proyectos a desarrollarse en su \u00e1mbito geogr\u00e1fico.</li>\\r\\n\t<li>Promover la participaci\u00f3n organizada del pueblo en la planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo a trav\u00e9s del impulso de la propiedad colectiva de los medios de producci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Apoyar el intercambio solidario y la moneda comunal.</li>\\r\\n\t<li>Realizar captaci\u00f3n de recursos con la finalidad de otorgar cr\u00e9ditos, financiamientos e inversiones, de car\u00e1cter retornable y no retornable.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que se establezcan en las leyes que rijan el sistema microfinanciero y las disposiciones reglamentarias de la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Funciones", "ley": 8, "posicion": 42, "titulo": "Art\u00edculo 43", "id": 251}, {"contenido": "<p>A los fines de su conformaci\u00f3n y funcionamiento, el Banco de la Comuna estar\u00e1 integrado por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>La coordinaci\u00f3n administrativa, la cual ser\u00e1 la cuentadante y responsable de la administraci\u00f3n de los recursos del Banco de la Comuna; estar\u00e1 conformada por tres voceros o voceras electos o electas entre los integrantes de las unidades administrativas financieras comunitarias de los consejos comunales de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>El comit\u00e9 de aprobaci\u00f3n, responsable de evaluar, para su aprobaci\u00f3n o rechazo por parte del Parlamento Comunal: todos los proyectos de inversi\u00f3n, transferencias y apoyo financiero y no financiero que sean sometidos a la consideraci\u00f3n del Banco de la Comuna o que \u00e9ste se proponga desarrollar por su propia iniciativa; estar\u00e1 conformado por cinco voceros o voceras designados por los consejos comunales que formen parte de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Comit\u00e9 de seguimiento y control, tendr\u00e1 la funci\u00f3n de velar por el manejo transparente de los recursos financieros y no financieros del Banco de la Comuna, vigilar y supervisar que todas sus actividades se desarrollen con eficiencia y de acuerdo a los procedimientos establecidos, y que los resultados de su gesti\u00f3n se correspondan con los objetivos de la Comuna; lo integrar\u00e1n tres voceros o voceras, que no posean parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad entre s\u00ed ni con los dem\u00e1s voceros y voceras del Banco de la Comuna ni del Consejo de Contralor\u00eda Comunal; ser\u00e1n designados de la siguiente manera: Un vocero o vocera, por los consejos comunales que formen parte de la Comuna; un vocero o vocera, por las organizaciones socio-productivas de la Comuna; y un vocero o vocera, designado por el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>Las dem\u00e1s funciones, as\u00ed como el periodo de ejercicio de los y las integrantes de cada una de las instancias establecidas en este art\u00edculo ser\u00e1n desarrolladas en el Reglamento de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Conformaci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 43, "titulo": "Art\u00edculo 44", "id": 252}], "pos": 4, "ley": 8, "id": 54}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Es la instancia encargada de la vigilancia, supervisi\u00f3n, evaluaci\u00f3n y control social, sobre los proyectos, planes y actividades de inter\u00e9s colectivo que en el \u00e1mbito territorial de la Comuna, ejecuten o desarrollen las instancias del Poder Popular o el Poder P\u00fablico, conformada por cinco voceros o voceras y sus respectivos suplentes, electos o electas entre los integrantes de las unidades de contralor\u00eda social de los consejos comunales de la Comuna.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El per\u00edodo de los voceros y voceras del Consejo de Contralor\u00eda Comunal ser\u00e1 de dos a\u00f1os, pudiendo ser reelectos o reelectas.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Consejo de Contralor\u00eda Comunal", "ley": 8, "posicion": 44, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 253}, {"contenido": "<p>Para ser vocero o vocera del Consejo de Contralor\u00eda Comunal se requiere:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Nacionalidad venezolana.</li>\\r\\n\t<li>Mayor\u00eda de edad.</li>\\r\\n\t<li>No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo de afinidad con quienes representen los entes pol\u00edtico-territoriales establecidos en la Ley Org\u00e1nica del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Ser vocero o vocera de una unidad de contralor\u00eda social.</li>\\r\\n\t<li>Ser habitante del \u00e1mbito territorial de la Comuna, con al menos un a\u00f1o de residencia en la misma.</li>\\r\\n\t<li>Hacer vida activa en el \u00e1mbito territorial de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>No desempe\u00f1ar cargos p\u00fablicos de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li>No estar sujeto o sujeta a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Requisitos", "ley": 8, "posicion": 45, "titulo": "Art\u00edculo 46", "id": 254}, {"contenido": "<p>El Consejo de Contralor\u00eda Comunal tiene las siguientes funciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ejercer el seguimiento, la vigilancia, supervisi\u00f3n y contralor\u00eda social sobre la ejecuci\u00f3n de los planes y proyectos ejecutados o desarrollados en el \u00e1mbito territorial de la Comuna por las instancias del Poder Popular u \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar que la inversi\u00f3n de los recursos que se ejecuten en el \u00e1mbito territorial de la Comuna para beneficio colectivo, se realice de manera eficiente y eficaz, en correspondencia con el Plan de Desarrollo Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Velar por el cumplimiento de las obligaciones colectivas correspondientes a las organizaciones socio- productivas y la reinversi\u00f3n social de los excedentes resultantes de sus actividades.</li>\\r\\n\t<li>Emitir informes semestralmente, al Parlamento Comunal sobre el funcionamiento del Consejo Ejecutivo, el Banco de la Comuna, el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal y el Consejo de Econom\u00eda Comunal. Dichos informes tendr\u00e1n car\u00e1cter vinculante.</li>\\r\\n\t<li>Recibir y dar curso a las denuncias que se le presente.</li>\\r\\n\t<li>Presentar informe y solicitar al Parlamento Comunal la revocatoria del mandato de los voceros o voceras de las distintas instancias de la Comuna, con base a las investigaciones sobre denuncias que se le formulen o como resultado de sus propias actuaciones.</li>\\r\\n\t<li>Ejercer el seguimiento, la vigilancia, supervisi\u00f3n y contralor\u00eda social sobre las personas y organizaciones del sector privado que realicen actividades que incidan en el inter\u00e9s social o colectivo, en el \u00e1mbito de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>En el ejercicio de la corresponsabilidad, cooperar con los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en las funciones de vigilancia, supervisi\u00f3n y control, de conformidad con las normativas legales aplicables.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que se les establezcan el reglamento de la presente Ley, las derivadas del contenido de la carta fundacional y las establecidas en las cartas comunales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Funciones del Consejo de Contralor\u00eda Comunal", "ley": 8, "posicion": 46, "titulo": "Art\u00edculo 47", "id": 255}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos integrantes del Poder Ciudadano apoyar\u00e1n a los consejos de contralor\u00eda comunal a los fines de contribuir con el cumplimiento de sus funciones.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Poder Ciudadano", "ley": 8, "posicion": 47, "titulo": "Art\u00edculo 48", "id": 256}], "pos": 5, "ley": 8, "id": 55}, {"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO VII", "articulos": [{"contenido": "<p>Los voceros o voceras integrantes del Consejo Ejecutivo, Consejo de Planificaci\u00f3n, Consejo de Econom\u00eda Comunal, Consejo de Contralor\u00eda Comunal y Banco de la Comuna, rendir\u00e1n cuentas anualmente de las actuaciones relativas al desempe\u00f1o de sus funciones ante el Parlamento Comunal, los consejos comunales, las organizaciones socio-productivas, los ciudadanos y ciudadanas de la Comuna. Igualmente, los voceros y voceras de las instancias establecidas en el presente art\u00edculo, rendir\u00e1n cuenta ante las instituciones, organizaciones y particulares que les hayan otorgado aportes financieros o no financieros, sobre el manejo de los mismos.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Rendici\u00f3n de cuentas", "ley": 8, "posicion": 48, "titulo": "Art\u00edculo 49", "id": 257}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras integrantes del Consejo Ejecutivo, Consejo de Planificaci\u00f3n, Consejo de Econom\u00eda Comunal y Banco de la Comuna, podr\u00e1n ser revocados por decisi\u00f3n de la mayor\u00eda simple del Parlamento Comunal, previo informe del Consejo de Contralor\u00eda Comunal.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Los voceros o voceras del Consejo de Contralor\u00eda Comunal, podr\u00e1n ser revocados por decisi\u00f3n de las dos terceras partes del Parlamento Comunal.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Los voceros y voceras del Parlamento Comunal podr\u00e1n ser revocados mediante referendo solicitado por el diez por ciento de los electores y electoras de la Comuna. Cuando la mayor\u00eda de los electores y electoras voten a favor de la revocatoria, los voceros o voceras se considerar\u00e1n revocados, siempre y cuando hayan concurrido al referendo un n\u00famero de electores y electoras mayor al quince por ciento del registro electoral de la Comuna.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Revocatoria del mandato", "ley": 8, "posicion": 49, "titulo": "Art\u00edculo 50", "id": 258}, {"contenido": "<p>Las causales de revocatoria del mandato de voceros y voceras de las instancias de la Comuna son las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Actuar de forma contraria a las decisiones tomadas por el Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>Falta evidente de las funciones que le sean conferidas de conformidad con la presente Ley y la carta fundacional de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Representar y negociar individualmente asuntos propios de la Comuna que corresponda decidir al Parlamento Comunal.</li>\\r\\n\t<li>No rendici\u00f3n de cuentas en el tiempo establecido para ello.</li>\\r\\n\t<li>Incurrir en malversaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n, desviaci\u00f3n de los recursos asignados, generados o captados por la Comuna o cualquier otro delito previsto en el ordenamiento jur\u00eddico aplicable.</li>\\r\\n\t<li>Improbaci\u00f3n del informe de gesti\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Desproteger, da\u00f1ar, alterar o destruir el material electoral, archivos o dem\u00e1s bienes de la Comuna.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Causales de revocatoria del mandato", "ley": 8, "posicion": 50, "titulo": "Art\u00edculo 51", "id": 259}, {"contenido": "<p>El registro electoral de la Comuna est\u00e1 conformado por la sumatoria de los registros electorales de los consejos comunales que la integran.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Registro electoral de la Comuna", "ley": 8, "posicion": 51, "titulo": "Art\u00edculo 52", "id": 260}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras de la Comuna que hayan sido revocados o revocadas de sus funciones, quedar\u00e1n inhabilitados o inhabilitadas para postularse a una nueva elecci\u00f3n por los dos per\u00edodos siguientes a la fecha de la revocatoria.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Inhabilitaci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 52, "titulo": "Art\u00edculo 53", "id": 261}, {"contenido": "<p>Se consideran causas de la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de vocero o vocera de la Comuna las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>La renuncia.</li>\\r\\n\t<li>La revocatoria.</li>\\r\\n\t<li>Cambio de residencia debidamente comprobado fuera del \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la Comuna.</li>\\r\\n\t<li>Resultar electo o electa en un cargo p\u00fablico de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li>Estar sujeto a una sentencia definitivamente firme dictada por los \u00f3rganos jurisdiccionales.</li>\\r\\n\t<li>La muerte.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>En cualquiera de los casos establecidos en el presente art\u00edculo, el suplente asumir\u00e1 las funciones del vocero o vocera de la instancia comunal que ha perdido tal condici\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "P\u00e9rdida de la condici\u00f3n de vocero o vocera", "ley": 8, "posicion": 53, "titulo": "Art\u00edculo 54", "id": 262}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras integrantes del Parlamento Comunal, Consejo Ejecutivo, Consejo de Planificaci\u00f3n, Consejo de Econom\u00eda Comunal, Consejo de Contralor\u00eda Comunal y Banco de la Comuna, son responsables civil, penal y administrativamente por sus actuaciones.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Responsabilidades", "ley": 8, "posicion": 54, "titulo": "Art\u00edculo 55", "id": 263}], "pos": 6, "ley": 8, "id": 56}], "name": "T\u00cdTULO IV", "articulos": [], "pos": 3, "ley": 8, "id": 49}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO V", "articulos": [{"contenido": "<p>Es un medio alternativo de justicia que promueve el arbitraje, la conciliaci\u00f3n, la mediaci\u00f3n y cualquier otra forma de soluci\u00f3n de conflictos, ante situaciones derivadas directamente del ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n y a la convivencia comunal, de acuerdo a los principios constitucionales del Estado democr\u00e1tico y social de derecho y de justicia, sin contravenir las competencias legales propias del sistema de justicia ordinario.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Justicia comunal", "ley": 8, "posicion": 55, "titulo": "Art\u00edculo 56", "id": 264}, {"contenido": "<p>La ley respectiva establecer\u00e1 la naturaleza, los procedimientos legales, las normas y condiciones para la creaci\u00f3n de una jurisdicci\u00f3n especial comunal, donde se prevea su organizaci\u00f3n y funcionamiento, as\u00ed como las instancias con competencia para conocer y decidir en el \u00e1mbito comunal, donde los jueces o juezas comunales ser\u00e1n elegidos o elegidas por votaci\u00f3n universal, directa y secreta de los y las habitantes del \u00e1mbito Comunal mayores de quince a\u00f1os.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Jurisdicci\u00f3n especial comunal", "ley": 8, "posicion": 56, "titulo": "Art\u00edculo 57", "id": 265}], "pos": 4, "ley": 8, "id": 57}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Las instancias del Poder Popular podr\u00e1n constituir sistemas comunales de agregaci\u00f3n entre s\u00ed, con el prop\u00f3sito de articularse en el ejercicio del autogobierno, para fortalecer la capacidad de acci\u00f3n sobre aspectos territoriales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, culturales, ecol\u00f3gicos y de seguridad y defensa de la soberan\u00eda nacional, de conformidad a la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Sistemas de agregaci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 57, "titulo": "Art\u00edculo 58", "id": 266}, {"contenido": "<p>Los sistemas comunales de agregaci\u00f3n tienen como finalidades:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ampliar y fortalecer la acci\u00f3n del autogobierno comunal.</li>\\r\\n\t<li>Llevar adelante planes de inversi\u00f3n en su \u00e1mbito territorial, atendiendo los lineamientos y requerimientos establecidos en los planes comunales de desarrollo respectivos.</li>\\r\\n\t<li>Asumir las competencias que mediante transferencias se le otorguen para la administraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n de obras y prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar el desarrollo del sistema econ\u00f3mico comunal, mediante la articulaci\u00f3n en redes, por \u00e1reas de producci\u00f3n y servicios, de las organizaciones socio-comunitarias de propiedad social comunal directa o indirecta.</li>\\r\\n\t<li>Ejercer funciones de control social, sobre los diferentes planes y proyectos que en su \u00e1mbito territorial ejecuten las instancias del Poder Popular o el Poder P\u00fablico.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>Las condiciones para la constituci\u00f3n de los sistemas comunales de agregaci\u00f3n y su funcionamiento ser\u00e1n establecido en el Reglamento de la presente Ley y los lineamientos que a tales efectos dicte el Ministerio del Poder Popular con competencia.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Finalidades", "ley": 8, "posicion": 58, "titulo": "Articulo 59", "id": 267}, {"contenido": "<p>Los sistemas de agregaci\u00f3n comunal son:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>El Consejo Comunal: como instancia de articulaci\u00f3n de los movimientos y organizaciones sociales de una comunidad.</li>\\r\\n\t<li>La Comuna: como instancia de articulaci\u00f3n de varias comunidades organizadas en un \u00e1mbito territorial determinado.</li>\\r\\n\t<li>La Ciudad Comunal: constituida por iniciativa popular, mediante la agregaci\u00f3n de varias comunas en un \u00e1mbito territorial determinado.</li>\\r\\n\t<li>Federaci\u00f3n Comunal: como instancia de articulaci\u00f3n de dos o m\u00e1s ciudades que correspondan en el \u00e1mbito de un Distrito Motor de Desarrollo.</li>\\r\\n\t<li>Confederaci\u00f3n Comunal: instancia de articulaci\u00f3n de federaciones comunales en el \u00e1mbito de un eje territorial de desarrollo.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que se constituyan por iniciativa popular.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>Las condiciones para la conformaci\u00f3n de las instancias establecidas a partir del numeral 3 de este art\u00edculo, ser\u00e1n desarrolladas en el Reglamento de esta Ley.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Tipos de sistema de agregaci\u00f3n", "ley": 8, "posicion": 59, "titulo": "Art\u00edculo 60", "id": 268}, {"contenido": "<p>Todos los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico comprometidos con el financiamiento de proyectos de las comunas y sus sistemas de agregaci\u00f3n, priorizar\u00e1n aquellos que impulsen la atenci\u00f3n a las comunidades de menor desarrollo relativo, a fin de garantizar el desarrollo territorial equilibrado.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Del desarrollo equilibrado", "ley": 8, "posicion": 60, "titulo": "Articulo 61", "id": 269}], "pos": 5, "ley": 8, "id": 58}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO VII", "articulos": [{"contenido": "<p>Los \u00f3rganos, entes e instancias del Poder P\u00fablico promover\u00e1n, apoyar\u00e1n y acompa\u00f1ar\u00e1n la constituci\u00f3n, desarrollo y consolidaci\u00f3n de las comunas como forma de autogobierno.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Poder P\u00fablico y comunas", "ley": 8, "posicion": 61, "titulo": "Art\u00edculo 62", "id": 270}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, de conformidad con lo establecido en la presente Ley, dictar\u00e1 los lineamientos estrat\u00e9gicos y normas t\u00e9cnicas para el desarrollo y consolidaci\u00f3n de las comunas, en una relaci\u00f3n de acompa\u00f1amiento en el cumplimiento de sus fines y prop\u00f3sitos, y facilitando su articulaci\u00f3n y sus relaciones con los otros \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Del \u00f3rgano facilitador", "ley": 8, "posicion": 62, "titulo": "Art\u00edculo 63", "id": 271}, {"contenido": "<p>La Rep\u00fablica, los estados y municipios, de acuerdo con la ley que regula el proceso de transferencias y descentralizaci\u00f3n de competencias y atribuciones, transferir\u00e1n a las comunas y a los sistemas de agregaci\u00f3n que de \u00e9stas surjan, funciones de gesti\u00f3n, administraci\u00f3n, control de servicios y ejecuci\u00f3n de obras, atribuidos a aqu\u00e9llos por la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, en pro de mejorar la eficiencia y los resultados en beneficio del colectivo.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Transferencia de competencias", "ley": 8, "posicion": 63, "titulo": "Art\u00edculo 64", "id": 272}, {"contenido": "<p>El Poder Electoral apoyar\u00e1 y acompa\u00f1ar\u00e1 a las comunas en la organizaci\u00f3n de sus procesos electorales.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Poder Electoral", "ley": 8, "posicion": 64, "titulo": "Art\u00edculo 65", "id": 273}], "pos": 6, "ley": 8, "id": 59}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO VIII", "articulos": [{"contenido": "<p>La carta fundacional podr\u00e1 ser reformada mediante referendo popular a trav\u00e9s del voto universal, directo y secreto de los electores de la Comuna mayores de quince a\u00f1os. A los efectos, la iniciativa para solicitar la reforma corresponde a un n\u00famero de electores no inferior al quince por ciento (15%) del total de electores y electoras o a las dos terceras partes de los integrantes de los voceros y voceras principales de los consejos comunales de la Comuna.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las reformas de la carta fundacional ser\u00e1n refrendadas por el Consejo Ejecutivo y deber\u00e1n ser publicadas en la gaceta comunal.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Reforma a la carta fundacional", "ley": 8, "posicion": 65, "titulo": "Art\u00edculo 66", "id": 274}], "pos": 7, "ley": 8, "id": 60}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES TRANSITORIAS", "articulos": [{"contenido": "<p>Los bancos de las comunas constituidos antes de la promulgaci\u00f3n de la presente Ley, en un lapso no mayor de noventa d\u00edas contados a partir de su publicaci\u00f3n, ser\u00e1n objeto de un proceso de adecuaci\u00f3n de sus estatutos a las disposiciones establecidas en \u00e9sta, a los fines de su registro por ante el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de comunas. Durante ese per\u00edodo se garantizar\u00e1 la continuidad de sus diferentes instancias en su gesti\u00f3n, para la ejecuci\u00f3n de sus planes, programas y proyectos comunitarios aprobados conforme al r\u00e9gimen legal anterior.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 66, "titulo": "Primera", "id": 275}, {"contenido": "<p>A partir de la adecuaci\u00f3n del Banco de la Comuna, de conformidad con la presente Ley, quedar\u00e1n disueltas las asociaciones cooperativas Banco de la Comuna socialista, en su car\u00e1cter de unidades de gesti\u00f3n financiera de las comunas; por consiguiente, deber\u00e1n transferir al Banco de la Comuna registrado ante el Ministerio con competencia en materia de comunas, en un lapso no mayor a treinta d\u00edas, los recursos financieros y no financieros, los provenientes de la intermediaci\u00f3n financiera con los fondos generados, asignados o captados, bienes, obligaciones, deudas, compromisos, planes, programas, proyectos y cualquier otro adquirido en el ejercicio de sus funciones.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 67, "titulo": "Segunda", "id": 276}], "pos": 0, "ley": 8, "id": 62}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES FINALES", "articulos": [{"contenido": "<p>El Banco de la Comuna estar\u00e1 exento de todo tipo de pagos de tributos nacionales y derechos de registro.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Se podr\u00e1 establecer, mediante leyes y ordenanzas de los estados y municipios, las exenciones para el Banco de la Comuna aqu\u00ed previsto.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 68, "titulo": "Primera", "id": 277}, {"contenido": "<p>Los voceros o voceras del Banco de la Comuna incurrir\u00e1n en responsabilidad civil, penal y administrativa, seg\u00fan sea el caso, por los actos, hechos u omisiones que alteren el destino de los recursos de la Comuna, por lo cual ser\u00e1n sancionados conforme a las leyes que regulen la materia.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 69, "titulo": "Segunda", "id": 278}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de comunas, desarrollar\u00e1 planes destinados al asesoramiento y acompa\u00f1amiento de las comunidades para su constituci\u00f3n en comunas, la conformaci\u00f3n de sus gobiernos y las relaciones de las mismas entre s\u00ed para su agregaci\u00f3n en mancomunidades, ciudades comunales y cualquier otra forma de articulaci\u00f3n que contribuya a la construcci\u00f3n del estado comunal.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 70, "titulo": "Tercera", "id": 279}, {"contenido": "<p>El Ejecutivo Nacional elaborar\u00e1 y sancionar\u00e1 el Reglamento de la presente Ley, en un lapso no mayor a ciento ochenta d\u00edas continuos a su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Republica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 71, "titulo": "Cuarta", "id": 280}, {"contenido": "<p>Quedan derogadas todas las disposiciones legales que contravengan el contenido de la presente Ley. Sexta. La presente Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Republica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "", "ley": 8, "posicion": 72, "titulo": "Quinta", "id": 281}], "pos": 1, "ley": 8, "id": 63}], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [], "pos": 8, "ley": 8, "id": 61}], "pos": 2, "titulocorto": "Comunas", "descripcion": "El objetivo que persigue es el de desarrollar y fortalecer el Poder Popular, estableciendo las normas que regulan la constituci\u00f3n, conformaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Comuna, donde los c", "titulo": "Ley Org\u00e1nica de las Comunas", "id": 8}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente ley tiene por objeto regular la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Consejo Federal de Gobierno y, en virtud de ello, y a fin de desarrollar las competencias que el texto constitucional le ha trazado, establecer los lineamientos de la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas y acciones necesarias para el adecuado desarrollo regional. Igualmente atiende al establecimiento del r\u00e9gimen para la transferencia de las competencias de los entes territoriales, a las organizaciones detentadoras de la soberan\u00eda originaria del Estado.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Objeto de la ley. ", "ley": 12, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 306}, {"contenido": "<p>El Consejo Federal de Gobierno, establecer\u00e1 los lineamientos que orientar\u00e1n los procesos de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en la ordenaci\u00f3n territorial y de transferencia de las competencias y atribuciones de las entidades territoriales, hacia las organizaciones de base del poder popular.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Consejo Federal de Gobierno. Finalidad. ", "ley": 12, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 307}, {"contenido": "<p>De conformidad con lo dispuesto en la normativa constitucional, el Consejo Federal de Gobierno est\u00e1 integrado por los representantes de los Poderes P\u00fablicos aludidos en la Constituci\u00f3n y representantes de la sociedad organizadas expresamente se\u00f1alados en la presente ley, y est\u00e1 presidido por el Vicepresidente Ejecutivo. Cuenta con una Secretar\u00eda integrada por el Vicepresidente Ejecutivo, dos Ministros o Ministras, tres Gobernadores o Gobernadoras y tres Alcaldes o Alcaldesas. Asimismo, cuenta con el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial, organismo destinado al financiamiento de inversiones p\u00fablicas, para promover el desarrollo equilibrado de las regiones.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Consejo Federal de Gobierno. Estructura ", "ley": 12, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 308}, {"contenido": "<p>La funci\u00f3n de planificaci\u00f3n asignada al Consejo Federal de Gobierno, se destina a establecer los objetivos de los entes descentralizados territorialmente y a las organizaciones populares de base, a los fines de obtener el desarrollo socio territorial equilibrado, la cooperaci\u00f3n y complementaci\u00f3n de las pol\u00edticas e iniciativas de desarrollo de las distintas entidades p\u00fablicas territoriales y, a apoyar la dotaci\u00f3n de obras y servicios esenciales en las comunidades.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Proceso de Planificaci\u00f3n. ", "ley": 12, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4.", "id": 309}, {"contenido": "<p>La transferencia de competencias se considera la v\u00eda para eliminar las graves desigualdades existentes entre los entes que conforman la organizaci\u00f3n pol\u00edtica territorial, equilibrando el reparto de los beneficios que, en bienes y servicios, derivan de la correcta planificaci\u00f3n de los recursos.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Transferencia de competencias. ", "ley": 12, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 310}, {"contenido": "<p>Los objetivos, funciones y actividades a los cuales se destina el Consejo Federal de Gobierno, deben desarrollarse con base en los principios de justicia social; participaci\u00f3n ciudadana; protecci\u00f3n de la integridad territorial; cooperaci\u00f3n entre las entidades p\u00fablicas territoriales; corresponsabilidad, interdependencia, solidaridad y concurrencia.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Principios rectores. ", "ley": 12, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 311}, {"contenido": "<p>El Consejo Federal de Gobierno ejercer\u00e1 sus atribuciones para la satisfacci\u00f3n de las necesidades de las Regiones Federales de Desarrollo, cuya denominaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y estructuraci\u00f3n formal ser\u00e1n establecidas por el Presidente de la Rep\u00fablica en Consejo de Ministros.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Las Regiones Federales de Desarrollo ", "ley": 12, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 312}], "pos": 0, "ley": 12, "id": 71}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo II", "articulos": [{"contenido": "<p>En atenci\u00f3n a los lineamientos constitucionalmente establecidos para la conformaci\u00f3n del Consejo Federal de Gobierno, el mismo est\u00e1 integrado por una Plenaria, constituida por los representantes de todos los Poderes P\u00fablicos aludidos en la Constituci\u00f3n y de la sociedad organizada definida en esta ley; por la Secretar\u00eda, \u00f3rgano ejecutivo y administrador del Consejo Federal de Gobierno; por el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial, destinado al financiamiento de las inversiones p\u00fablicas, y por los dem\u00e1s \u00f3rganos que sean creados por las autoridades competentes a los fines de coadyuvar y darle cumplimiento a los objetivos fundamentales de la estructura organizativa constitucionalmente prevista.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "\u00d3rganos constitutivos. ", "ley": 12, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 313}, {"contenido": "<p>El Consejo Federal de Gobierno tendr\u00e1 su sede en la ciudad de Caracas, y podr\u00e1 sesionar en otro lugar de la Rep\u00fablica, cuando as\u00ed lo acuerde la Plenaria</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Sede", "ley": 12, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 315}, {"contenido": "<p>A los fines de esta ley, la sociedad organizada esta constituida por, Consejos Comunales, Comunas, Mesas T\u00e9cnicas y cualquier otra organizaci\u00f3n de base del poder popular</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Sociedad organizada. ", "ley": 12, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 314}], "pos": 1, "ley": 12, "id": 72}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo III  ", "articulos": [{"contenido": "<p>La Plenaria es el \u00f3rgano del Consejo Federal de Gobierno integrado por los representantes de los Poderes Territoriales, y de las organizaciones de base que configuran la estructura del Estado. En virtud de lo anterior, la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno, est\u00e1 conformada por el Vicepresidente Ejecutivo, los Ministros y Ministras Vicepresidentes del Consejo de Ministros, los Gobernadores o Gobernadoras, un Alcalde o Alcaldesa por cada Estado y un Vocero o Vocera de las organizaciones de base del Poder Popular, por cada una de las Regiones Federales de Desarrollo existentes en el pa\u00eds.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Integraci\u00f3n", "ley": 12, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 316}, {"contenido": "<p>Los Alcaldes y Alcaldesas que representaran a cada estado en la Plenaria, ser\u00e1n escogidos por decisi\u00f3n de la mayor\u00eda de ellos, en reuni\u00f3n que al efecto convoque el Presidente del Consejo Federal de Gobierno. Durar\u00e1n un a\u00f1o en sus cargos, pudiendo ser seleccionados para subsiguientes per\u00edodos.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Selecci\u00f3n de los Alcaldes y Alcaldesas ", "ley": 12, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 317}, {"contenido": "<p>Los Organizaciones de base del Poder Popular de las Regiones Federales de Desarrollo, elegir\u00e1n democr\u00e1ticamente a sus respectivos voceros, los cuales a su vez, reunidos en Asamblea, y de su seno, designar\u00e1n a su delegado ante el Consejo Federal de Gobierno. Corresponder\u00e1 a la Secretar\u00eda del Consejo establecer el mecanismo de selecci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Selecci\u00f3n de los voceros de las Organizaciones de base del Poder  Popular. ", "ley": 12, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 318}, {"contenido": "<p>Las competencias de la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno son las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Proponer al Presidente de la Rep\u00fablica las transferencias de competencias y servicios a los Poderes P\u00fablicos Territoriales y a las Organizaciones de Base del Poder Popular.</li>\\r\\n\t<li>Proponer al Presidente de la Rep\u00fablica las modificaciones para obtener la eficiencia necesaria en la organizaci\u00f3n Pol\u00edtico territorial de los Estados.</li>\\r\\n\t<li>Aprobar su Reglamento interno.</li>\\r\\n\t<li>Aprobar su Proyecto de Presupuesto y tramitarlo de conformidad con la ley que regula la materia.</li>\\r\\n\t<li>Aprobar su Informe de Gesti\u00f3n Anual.</li>\\r\\n\t<li>Estudiar las propuestas de la Secretar\u00eda relativas a los c\u00e1lculos a las distintas \u00e1reas de inversi\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Todas las dem\u00e1s que le se\u00f1ale la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y las leyes.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Competencias de la Plenaria ", "ley": 12, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 319}, {"contenido": "<p>Para la instalaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n de la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno se requerir\u00e1 la autorizaci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica, la presencia de la mitad m\u00e1s uno de sus integrantes y la del Presidente o Presidenta del Consejo Federal de Gobierno. Las decisiones del Consejo Federal de Gobierno se tomar\u00e1n por el voto favorable de la mitad m\u00e1s uno de los miembros presentes, siempre y cuando exista el qu\u00f3rum de instalaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Qu\u00f3rum de instalaci\u00f3n, deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n ", "ley": 12, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 320}, {"contenido": "<p>Los miembros del Consejo Federal de Gobierno ser\u00e1n solidariamente responsables de las decisiones adoptadas en las sesiones de la Plenaria a que hubieren concurrido. No obstante podr\u00e1n hacer constar su voto salvado en las decisiones y debidamente fundamentado.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Responsabilidad solidaria. ", "ley": 12, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 321}], "pos": 2, "ley": 12, "id": 73}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo ", "articulos": [{"contenido": "<p>La Secretar\u00eda es el \u00f3rgano de administraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del Consejo Federal de Gobierno.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Secretar\u00eda ", "ley": 12, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 323}, {"contenido": "<p>La Secretar\u00eda estar\u00e1 integrada por el Vicepresidente o Vicepresidenta Ejecutivo de la Rep\u00fablica, quien la coordinar\u00e1, dos Ministros o Ministras del Gabinete Ejecutivo, uno de los cuales ser\u00e1 el Vicepresidente del Consejo de Ministros encargado del Desarrollo Territorial, tres gobernadores o gobernadoras y tres alcaldes o alcaldesas elegidos de los gobernadores o gobernadoras y alcaldes o alcaldesas que participan en la Plenaria, respectivamente. Los gobernadores y gobernadoras y los alcaldes y alcaldesas que integran la Secretar\u00eda durar\u00e1n 1 a\u00f1o en el ejercicio de sus funciones, pudiendo ser reelectos.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Integraci\u00f3n de la Secretar\u00eda. ", "ley": 12, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 324}, {"contenido": "<p>Las atribuciones de la Secretar\u00eda del Consejo Federal de Gobierno son las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los planes dirigidos a la realizaci\u00f3n de los objetivos y fines del Consejo Federal de Gobierno en estrecha coordinaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n..</li>\\r\\n\t<li>Convocar a la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Promover la desconcentraci\u00f3n poblacional en el marco del proceso de planificaci\u00f3n econ\u00f3mica y de desarrollo territorial equilibrado de la Naci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Suscribir los actos de la Plenaria y de la Secretar\u00eda del Consejo Federal de Gobierno, y ordenar su publicaci\u00f3n, cuando sea el caso.</li>\\r\\n\t<li>Proponer a la Plenaria la desconcentraci\u00f3n y transferencia de funciones y servicios.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar el orden del d\u00eda para las sesiones de la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar, suscribir y archivar los actos de la Plenaria.</li>\\r\\n\t<li>Crear, modificar y suprimir servicios relativos al funcionamiento del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Dirigir, supervisar, evaluar y controlar la administraci\u00f3n del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial.</li>\\r\\n\t<li>Examinar las propuestas que deban ser presentadas a las deliberaciones de la Plenaria, actuando como \u00f3rgano preparatorio de sus sesiones.</li>\\r\\n\t<li>Crear los organismos t\u00e9cnicos que sean necesarios para su gesti\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Establecer las sedes de las distintas oficinas regionales en las cuales podr\u00e1 operar el Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar el proyecto y los lineamientos generales del Plan de Desarrollo Regional, de acuerdo a los lineamientos del Plan de la Naci\u00f3n para someterlo a consideraci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica en Consejo de Ministros.</li>\\r\\n\t<li>Definir y proponer a la Plenaria las \u00e1reas de inversi\u00f3n de los recursos del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial.</li>\\r\\n\t<li>Preparar el proyecto de presupuesto del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar el proyecto de informe de gesti\u00f3n de los recursos del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial y presentarlo a la Plenaria.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar y evaluar los c\u00e1lculos para las distintas \u00e1reas de inversi\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar y evaluar los sistemas de indicadores e \u00edndice de desequilibrio territorial y de efectividad, eficiencia y eficacia de la ejecuci\u00f3n de los recursos destinados a la compensaci\u00f3n territorial y al desarrollo de las entidades territoriales en coordinaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Elaborar y proponer a la Plenaria el proyecto de presupuesto anual del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Evaluar la efectividad de la ejecuci\u00f3n de los recursos destinados al desarrollo territorial equilibrado y a las entidades p\u00fablicas territoriales con particular \u00e9nfasis en la productividad social y econ\u00f3mica de la inversi\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Capacitar a las organizaciones de base del Poder Popular en las competencias que est\u00e9n en condiciones de asumir a trav\u00e9s de programas formativos que ser\u00e1n co-financiados por los estados y municipios.</li>\\r\\n\t<li>Distribuir los fondos y otros recursos destinados al desarrollo territorial equilibrado, de acuerdo a lo aprobado por la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Realizar seguimiento a la ejecuci\u00f3n de los recursos asignados por el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial, de acuerdo con el Reglamento Interno que al efecto se elabore.</li>\\r\\n\t<li>Promover la productividad de los recursos estadales y municipales e incentivar la optimizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica con los ciudadanos y sus organizaciones.</li>\\r\\n\t<li>Cualquier otra que, por su naturaleza, corresponda al Consejo Federal de Gobierno y que no est\u00e9 expresamente atribuida a alguna de sus estructuras.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Atribuciones de la Secretar\u00eda ", "ley": 12, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 325}], "pos": 0, "ley": 12, "id": 75}], "name": "Cap\u00edtulo IV", "articulos": [{"contenido": "<p>La presidencia del Consejo Federal de Gobierno, le corresponde al Vicepresidente o Vicepresidenta Ejecutivo de la Rep\u00fablica y tendr\u00e1 las siguientes atribuciones:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Presidir la Plenaria del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Actuar como director o directora de las deliberaciones.</li>\\r\\n\t<li>Suscribir los actos emanados del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li>Previa autorizaci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica, convocar a sesiones ordinarias y extraordinarias a la Plenaria.</li>\\r\\n\t<li>Presentar a consideraci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica los asuntos tratados en la Plenaria.</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s atribuciones que le asigne la Constituci\u00f3n y las leyes.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Atribuciones del Presidente o Presidenta. ", "ley": 12, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 322}], "pos": 3, "ley": 12, "id": 74}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Se crea el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial como \u00f3rgano desconcentrado del Consejo Federal de Gobierno, sin personalidad jur\u00eddica propia.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 12, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 326}, {"contenido": "<p>El Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial est\u00e1 destinado al financiamiento de inversiones p\u00fablicas para promover el desarrollo equilibrado de las regiones, la cooperaci\u00f3n y complementaci\u00f3n de las pol\u00edticas e iniciativas de desarrollo de las distintas entidades p\u00fablicas territoriales y la realizaci\u00f3n de obras y servicios esenciales en las regiones y comunidades de menor desarrollo relativo. Mediante reglamento del Presidente de la Rep\u00fablica, dictado en Consejo de Ministros, se regulara la organizaci\u00f3n, funcionalidad y restantes elementos del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Finalidad", "ley": 12, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 327}, {"contenido": "<p>El Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial depende del Consejo Federal de Gobierno, el cual decide sobre la asignaci\u00f3n de sus recursos. Anualmente, el Consejo Federal de Gobierno discutir\u00e1 y aprobar\u00e1 los montos que asignar\u00e1 a trav\u00e9s de la estructura de las regiones socio econ\u00f3micas, lo cual estar\u00e1 regulado en el Reglamento.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "De la asignaci\u00f3n de recursos ", "ley": 12, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 328}, {"contenido": "<p>La administraci\u00f3n de los recursos del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial, que estar\u00e1 a cargo del Consejo Federal de Gobierno, a trav\u00e9s de su Secretar\u00eda, atender\u00e1 a los principios de transparencia, simplicidad, productividad, control y rendici\u00f3n de cuentas.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "De la administraci\u00f3n de recursos. ", "ley": 12, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 329}, {"contenido": "<p>Los estados, los municipios, las Autoridades de las Regiones Federales de Desarrollo, las organizaciones de base del Poder Popular y todo ente u \u00f3rgano financiado, deber\u00e1n rendir cuenta al Consejo Federal de Gobierno del destino de los recursos recibidos con cargo al Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "De la rendici\u00f3n de cuentas al Consejo Federal de Gobierno. ", "ley": 12, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 330}, {"contenido": "<p>La fiscalizaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y control del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial estar\u00e1 a cargo del Consejo Federal de Gobierno y se regir\u00e1 por la Constituci\u00f3n y por esta ley y sus reglamento.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Del control del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial", "ley": 12, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 331}, {"contenido": "<p>Los ingresos del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial estar\u00e1n constituidos por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Los aportes que le suministre el Poder Ejecutivo Nacional;</li>\\r\\n\t<li>Los recursos que le asignen las entidades pol\u00edticas territoriales;</li>\\r\\n\t<li>Los dem\u00e1s ingresos que obtenga por su propia gesti\u00f3n o administraci\u00f3n o que reciba de las donaciones de cualquier naturaleza que le sean efectuadas.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Ingresos", "ley": 12, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 332}, {"contenido": "<p>El Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial gozar\u00e1 de los privilegios y prerrogativas que la Ley acuerde a la Rep\u00fablica.</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Privilegios", "ley": 12, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 333}], "pos": 4, "ley": 12, "id": 76}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo VII", "articulos": [{"contenido": "<p>El Consejo Federal de Gobierno tendr\u00e1 los siguientes ingresos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Las cantidades asignadas en el Presupuesto Nacional.</li>\\r\\n\t<li>Los que perciba por cualquier otro t\u00edtulo.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Ingresos ", "ley": 12, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 334}, {"contenido": "<p>El r\u00e9gimen presupuestario del Consejo Federal de Gobierno se regir\u00e1 por lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n Financiera del Sector P\u00fablico y dem\u00e1s normativas que rigen la materia.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "R\u00e9gimen presupuestario ", "ley": 12, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 335}], "pos": 5, "ley": 12, "id": 77}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES TRANSITORIAS ", "articulos": [{"contenido": "<p>Hasta tanto se apruebe el presupuesto del Consejo Federal de Gobierno, el Ejecutivo Nacional tomar\u00e1 las previsiones que garanticen los recursos que requiere para su funcionamiento.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 12, "posicion": 30, "titulo": "Primera", "id": 336}], "pos": 0, "ley": 12, "id": 78}], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [], "pos": 6, "ley": 12, "id": 109}], "pos": 3, "titulocorto": "Consejo Federal de Gobierno.", "descripcion": "Regula la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Consejo Federal de Gobierno, el cual es el encargado de la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones para el desarrollo del proceso de descentral", "titulo": "Ley Org\u00e1nica del Consejo Federal de Gobierno.", "id": 12}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo I", "articulos": [{"contenido": "<p>El presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica tiene por objeto desarrollar los principios, normas, procedimientos y mecanismos de transferencia de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos, del Poder P\u00fablico Nacional y de las entidades pol\u00edtico territoriales, al pueblo organizado, el cual la asumir\u00e1 mediante la gesti\u00f3n de Empresas Comunales de Propiedad Social de servicios y socioproductivas, o de las organizaciones de base del Poder Popular y dem\u00e1s formas de organizaci\u00f3n de las comunidades, leg\u00edtimamente reconocidas, que se adec\u00faen a lo establecido en el presente Decreto Ley y su objeto, generando las condiciones necesarias para el ejercicio de la democracia participativa y la prestaci\u00f3n y gesti\u00f3n eficaz, eficiente, sustentable y sostenible de los bienes, servicios y recursos destinados a satisfacer las necesidades colectivas.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Los mecanismos de transferencia deber\u00e1n estar en plena correspondencia con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y con el fortalecimiento de las comunidades, detentadoras de la soberan\u00eda originaria del Estado, para reivindicar al pueblo su poder para decidir y gestionar su mejor vivir, estableciendo la interdependencia y corresponsabilidad entre las entidades pol\u00edtico territoriales y el Pueblo Soberano.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Objeto", "ley": 13, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 356}, {"contenido": "<p>El presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica tiene las siguientes finalidades:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Desarrollar mecanismos que garanticen la participaci\u00f3n de los consejos comunales, comunidades, organizaciones socioproductivas bajo r\u00e9gimen de propiedad social comunal, comunas y dem\u00e1s formas de organizaci\u00f3n del Poder Popular en la formulaci\u00f3n de propuestas de inversi\u00f3n ante las autoridades nacionales, estadales y municipales encargadas de la elaboraci\u00f3n de los respectivos planes de inversi\u00f3n, as\u00ed como la ejecuci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y control de obras, programas y servicios p\u00fablicos en su \u00e1mbito territorial.</li>\\r\\n\t<li>Establecer los mecanismos de gesti\u00f3n comunitaria y comunal de servicios en materia de salud, educaci\u00f3n, vivienda, deporte, cultura, programas sociales, mantenimiento y conservaci\u00f3n de \u00e1reas urbanas, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n vecinal, construcci\u00f3n de obras y prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos.</li>\\r\\n\t<li>Promover y garantizar la participaci\u00f3n de los trabajadores, trabajadoras y comunidades en la gesti\u00f3n de las empresas p\u00fablicas a trav\u00e9s de los procesos cogestionarios y autogestionarios.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar la creaci\u00f3n de empresas comunales y otras organizaciones de base del Poder Popular o de propiedad social, para la prestaci\u00f3n de servicios como fuentes generadoras de trabajo liberador y de condiciones para el vivir bien, que permitan aportar las herramientas necesarias para la formaci\u00f3n, insumos y acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico, a fin de promover y garantizar el fortalecimiento del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, en el marco del modelo productivo socialista y sus diversas formas de organizaci\u00f3n socioproductiva, en todo el territorio nacional.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar el respeto y cumplimiento de los principios de interdependencia, coordinaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y corresponsabilidad entre los \u00f3rganos del Poder P\u00fablico Nacional, Estadal Municipal y el Poder Popular.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar la participaci\u00f3n del pueblo organizado en todas las fases del ciclo productivo comunal, desarrollando los encadenamientos internos y externos de las actividades econ\u00f3micas fundamentales.</li>\\r\\n\t<li>Fomentar la creaci\u00f3n de nuevos sujetos de transferencia comunal, tales como consejos comunales, comunas y otras formas de organizaci\u00f3n del Poder Popular, a los fines de garantizar el principio de corresponsabilidad en la gesti\u00f3n p\u00fablica de los gobiernos locales y estadales, junto al pueblo, desarrollando procesos autogestionarios y cogestionarios en la administraci\u00f3n y control de los servicios p\u00fablicos estadales y municipales.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar el proceso de planificaci\u00f3n comunal como mecanismo de participaci\u00f3n de las organizaciones del poder popular en la construcci\u00f3n del nuevo modelo de gesti\u00f3n p\u00fablica.</li>\\r\\n\t<li>Todas aquellas que coadyuven al fortalecimiento de las finalidades establecidas en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Finalidades", "ley": 13, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 357}, {"contenido": "<p>Sin perjuicio de lo dispuesto en las leyes respectivas y sus reglamentos, est\u00e1n sujetos a la aplicaci\u00f3n de este Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional, Estadal y Municipal, las comunidades organizadas, los consejos comunales, comunas, organizaciones socioproductivas y otras formas de organizaci\u00f3n de base del Poder Popular, de conformidad con lo establecido en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n", "ley": 13, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 358}, {"contenido": "<p>Son principios y valores del Sistema de Transferencia mediante la Gesti\u00f3n Comunitaria y Comunal de servicios, actividades, bienes y recursos de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional y de las entidades pol\u00edtico territoriales a las organizaciones del Poder Popular, la corresponsabilidad, la sincron\u00eda, la eficiencia, la eficacia, la cultura ecol\u00f3gica, la preponderancia de los intereses comunes sobre los individuales, gesti\u00f3n y participaci\u00f3n democr\u00e1tica y protag\u00f3nica, justicia social, cooperaci\u00f3n, libertad, solidaridad, equidad, transparencia, honestidad, igualdad, contralor\u00eda social, planificaci\u00f3n, rendici\u00f3n de cuentas, asociaci\u00f3n abierta y voluntaria, formaci\u00f3n y educaci\u00f3n, \u00e9tica socialista, respeto y fomento de las tradiciones y la diversidad cultural.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 13, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 359}, {"contenido": "<p>A los efectos del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, se entiende por:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>Sistema de Transferencia a la Gesti\u00f3n Comunitaria y Comunal de servicios, actividades, bienes y recursos de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional, Estadal y Municipal a las Organizaciones del Poder Popular:</strong> El conjunto de mecanismos y procedimientos orientados a transferir la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de bienes, recursos y servicios, del Poder P\u00fablico Nacional, de los estados y municipios, a las organizaciones que conforman el Poder Popular, que ser\u00e1n asumidos por las comunidades al servicio de sus necesidades de manera sustentable y sostenible, de acuerdo con lo establecido en el Sistema Centralizado de Planificaci\u00f3n y en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li><strong>Sistema Econ\u00f3mico Comunal:</strong> Es el conjunto de relaciones sociales de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y conocimientos, desarrollado por las instancias del Poder Popular, el Poder P\u00fablico, o por acuerdo entre ambos, a trav\u00e9s de organizaciones socioproductivas bajo formas de propiedad social comunal.</li>\\r\\n\t<li><strong>Transferencia de competencias: </strong>Proceso mediante el cual las entidades pol\u00edtico territoriales restituyen al Pueblo Soberano, a trav\u00e9s de las comunidades organizadas y las organizaciones de base del Poder Popular, aquellos servicios, actividades, bienes y recursos que pueden ser asumidos, gestionados y administrados por el pueblo organizado, de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo 14 de la Ley Org\u00e1nica del Consejo Federal de Gobierno, en concordancia con el art\u00edculo 184 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Sin que ello obste para que, por cuenta propia, cualquier entidad pol\u00edtico territorial restituya al Pueblo Soberano la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos, de acuerdo a lo establecido en el correspondiente Plan Regional de Desarrollo y previa autorizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda del Consejo Federal de Gobierno.</li>\\r\\n\t<li><strong>Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica Comunal:</strong> Es el conjunto de acciones que se planifican, organizan, dirigen, ejecutan y controlan de manera participativa y protag\u00f3nica, en funci\u00f3n de coadyuvar en la generaci\u00f3n de nuevas relaciones sociales de producci\u00f3n que satisfagan las necesidades colectivas de las comunidades y las comunas, para contribuir al desarrollo integral del pa\u00eds.</li>\\r\\n\t<li><strong>Producci\u00f3n colectiva:</strong> Actividad organizada, planificada y desarrollada por las distintas formas de organizaci\u00f3n del Poder Popular, basada en relaciones de producci\u00f3n no alienada, propia y aut\u00e9ntica, de manera participativa y protag\u00f3nica, en torno a los cumplimientos de los objetivos comunes.</li>\\r\\n\t<li><strong>Propiedad social:</strong> El derecho que tiene la sociedad de poseer medios y factores de producci\u00f3n o entidades con posibilidades de convertirse en tales, esenciales para el desarrollo de una vida plena o la producci\u00f3n de obras, bienes o servicios, que por condici\u00f3n y naturaleza propia son del dominio del Estado; bien sea por su condici\u00f3n estrat\u00e9gica para la soberan\u00eda y el desarrollo humano integral nacional, o porque su aprovechamiento garantiza el bienestar general, la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas, el desarrollo humano integral y el logro de la suprema felicidad social.</li>\\r\\n\t<li><strong>Sujetos de transferencia:</strong> Diversas formas organizativas de las comunidades y, en general, del Poder Popular, que agrupan a ciudadanos y ciudadanas, en funci\u00f3n de promover el bienestar y desarrollo colectivo basado en los v\u00e9rtices fundamentales de igualdad y ejercicio de la soberan\u00eda, con la capacidad y disposici\u00f3n para asumir la gesti\u00f3n comunitaria y comunal de servicios, actividades, bienes y recursos de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional, Estadal y Municipal.\\r\\n\t\u200bDestaca dentro de los sujetos de transferencia la comuna, como espacio privilegiado para el ejercicio de la democracia participativa y protag\u00f3nica.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Definiciones", "ley": 13, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 360}], "pos": 0, "ley": 13, "id": 86}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n I", "articulos": [{"contenido": "<p>A los efectos del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, son sujetos de transferencia todas las formas de organizaci\u00f3n de base del Poder Popular, y en especial:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Las comunas;</li>\\r\\n\t<li>Los consejos comunales;</li>\\r\\n\t<li>Las organizaciones socioproductivas bajo r\u00e9gimen de propiedad social, comunal, o mixtas.</li>\\r\\n\t<li>Las nuevas formas de organizaci\u00f3n popular reconocidas por el ordenamiento jur\u00eddico vigente, creadas o que se crearen con el fin de desarrollar procesos autogestionarios y cogestionarios en la administraci\u00f3n y control de los servicios p\u00fablicos estadales y municipales, implementadas a nivel de las parroquias, comunidades, barrios y vecindades, bajo el principio de la corresponsabilidad en la gesti\u00f3n p\u00fablica de los gobiernos locales y estadales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Formas organizativas", "ley": 13, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 361}, {"contenido": "<p>Los sujetos de transferencia, a efectos de asumir la transferencia de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de bienes, recursos y servicios del Poder Nacional y de las entidades pol\u00edtico territoriales deber\u00e1n cumplir con los siguientes requisitos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Poseer la suficiente honestidad y responsabilidad para administrar recursos p\u00fablicos de manera eficaz y eficiente.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Demostrar un buen nivel de organizaci\u00f3n en el desarrollo de planes y programas en el \u00e1rea del servicio o actividad que le ser\u00eda transferida.</li>\\r\\n\t<li>Tener la disposici\u00f3n y capacidad para asumir o someterse al proceso de formaci\u00f3n en el \u00e1rea relacionada con servicio o actividad que le ser\u00eda transferida. Dicha formaci\u00f3n debe ser continua y permanente por parte de la entidad territorial que transfiere, sin menoscabo de otras instancias formativas.</li>\\r\\n\t<li>Contar con acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico de parte de la entidad territorial que transfiere o cualquier organismo competente en la materia del servicio o actividad transferida.</li>\\r\\n\t<li>Disponer de planes a corto, mediano y largo plazo que determinen los pasos para la transferencia y posterior asunci\u00f3n de las responsabilidades correspondientes.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Requisitos", "ley": 13, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 362}, {"contenido": "<p>El sujeto de transferencia es el encargado de discutir y solicitar la transferencia de los servicios, actividades, bienes o recursos, cuando est\u00e9 en capacidad y disposici\u00f3n de asumirlos autogestionariamente o corresponsablemente con el gobierno local o estadal, previo cumplimiento de las condiciones a ser acordadas entre el sujeto de transferencia y el ente responsable de transferir el servicio. A tales efectos, los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales relacionados con el objeto de la transferencia, instrumentar\u00e1n las medidas conducentes que coadyuven a la misma.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Actores", "ley": 13, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 363}, {"contenido": "<p>El Consejo Federal de Gobierno, a trav\u00e9s de su Secretar\u00eda, ser\u00e1 el \u00f3rgano encargado de resolver los conflictos que se presenten entre los sujetos de transferencia y los estados, municipios y \u00f3rganos del Poder P\u00fablico Nacional, en relaci\u00f3n a las solicitudes de transferencia de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "\u00d3rgano de resoluci\u00f3n de conflictos", "ley": 13, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 365}, {"contenido": "<p>El sujeto de transferencia, de manera democr\u00e1tica y participativa, en coordinaci\u00f3n con los \u00f3rganos de planificaci\u00f3n centralizada previstos en la Ley, crear\u00e1 las estructuras organizativas internas necesarias para darle cumplimiento a los objetivos de las transferencias de servicios, actividades, bienes y recursos que solicite, en sincron\u00eda con los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional, Estadal y Municipal.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Estructuras organizativas internas", "ley": 13, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 364}], "pos": 0, "ley": 13, "id": 88}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n II", "articulos": [{"contenido": "<p>Los \u00f3rganos del Poder P\u00fablico Nacional, los estados y los municipios deber\u00e1n presentar a la Secretar\u00eda del Consejo Federal de Gobierno, al inicio de cada a\u00f1o, un Plan Anual de Transferencia de Gesti\u00f3n de Servicios, Actividades, Bienes y Recursos a los Sujetos de Transferencia, para la revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n por parte de \u00e9ste.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Sin perjuicio de lo anterior, la Secretar\u00eda del Consejo Federal de Gobierno podr\u00e1 solicitar a las entidades pol\u00edticos territoriales las propuestas y planteamientos para la transferencia de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos, de \u00e9stas a los sujetos de transferencia establecidos en el presente Decreto con Rango y Valor de Ley Org\u00e1nica.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 13, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 366}, {"contenido": "<p>La iniciativa de transferencia de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos, del Poder P\u00fablico Nacional, Estadal y Municipal, a los sujetos de transferencia, corresponder\u00e1 a los voceros de dichos sujetos. Sin que ello obste para que, por cuenta propia, cualquier entidad pol\u00edtico territorial restituya al pueblo soberano la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos, de acuerdo a lo establecido en el correspondiente Plan Nacional de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Los mecanismos, lapsos y dem\u00e1s elementos para la implementaci\u00f3n de la iniciativa de transferencia por parte de los sujetos de transferencia, se regir\u00e1n por lo previsto en el Reglamento del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica y por los lineamientos que a tal efecto dicte el Consejo Federal de Gobierno.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Iniciativa de transferencia", "ley": 13, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 367}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales podr\u00e1n transferir directa y progresivamente la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos, a los sujetos de transferencia, atendiendo a las necesidades de gesti\u00f3n y a las potencialidades y capacidades de cada sujeto, garantizando el acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico y el recurso financiero inherente a la actividad transferida, de conformidad con los convenios que se hubieren establecido y las disposiciones del Reglamento del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, as\u00ed como los lineamientos dictados por el Consejo Federal de Gobierno a tal efecto.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "De la transferencia directa y progresiva", "ley": 13, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 368}, {"contenido": "<p>Una vez comprobados los requisitos previstos en el art\u00edculo 7 del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, referente a los Sujetos de Transferencia, los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales podr\u00e1n transferir de forma directa y progresiva la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, ac26 27 tividades, bienes y recursos a dichas formas organizativas, tomando en cuenta la escala de graduaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n y prestaci\u00f3n de los servicios, actividades, bienes o recursos a ser transferidos.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n de la transferencia de servicios, actividades, bienes y recursos", "ley": 13, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 369}, {"contenido": "<p>Los recursos para la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n o prestaci\u00f3n de los servicios o actividades objeto de transferencia deber\u00e1n ser puestos a disposici\u00f3n del sujeto de transferencia receptor, hasta la terminaci\u00f3n del ejercicio fiscal correspondiente, por las entidades pol\u00edtico territoriales transferentes.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Asimismo, la entidad pol\u00edtico territorial transferente tiene la obligaci\u00f3n de realizar las correspondientes previsiones presupuestarias y provisiones financieras para garantizar la continuidad en la prestaci\u00f3n del servicio, la ejecuci\u00f3n de la actividad o la provisi\u00f3n de bienes, objeto de transferencia, por parte del sujeto de transferencia, durante los ejercicios fiscales subsiguientes a aquel en el cual opera dicha transferencia.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El Consejo Federal de Gobierno, a instancia de la Secretar\u00eda, podr\u00e1 disponer la creaci\u00f3n de apartados financieros adicionales en el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial, a los fines de optimizar la asignaci\u00f3n de los recursos necesarios para lograr el objeto del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, seg\u00fan lo dispuesto en la Ley del Consejo Federal de Gobierno y su Reglamento.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Transferencia de recursos", "ley": 13, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 370}], "pos": 1, "ley": 13, "id": 89}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n III", "articulos": [{"contenido": "<p>La transferencia de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos a los sujetos de transferencia se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de convenios, atendiendo a los principios de interdependencia, coordina ci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y corresponsabilidad, defini\u00e9ndose los factores y t\u00e9rminos de las transferencias de conformidad con lo previsto en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica y su Reglamento.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Dichos convenios deber\u00e1n contener el objeto, alcance, cronograma y delimitaci\u00f3n de la transferencia, los bienes transferidos y recursos financieros, as\u00ed como las obligaciones y responsabilidades de las partes.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "De los convenios", "ley": 13, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 371}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales adoptar\u00e1n las medidas necesarias para que los sujetos de transferencia gocen de prioridad y preferencia en los procesos de celebraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los respectivos convenios, para la transferencia efectiva de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Prioridad y preferencia", "ley": 13, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 372}, {"contenido": "<p>La corresponsabilidad es el compromiso compartido derivado de los convenios y acuerdos que, de conformidad con la ley asumen los sujetos de transferencia conjuntamente con los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional, o las entidades pol\u00edtico territoriales, para la gesti\u00f3n de los servicios o actividades transferidas y la administraci\u00f3n de los bienes y recursos destinados a los mismos.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Corresponsabilidad", "ley": 13, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 373}, {"contenido": "<p>La corresponsabilidad se ejerce sobre los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico, cultural, geogr\u00e1fico, ambiental y militar, de acuerdo a lo establecido en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y las leyes que normen y regulen cada uno de esos \u00e1mbitos.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Ejercicio de la corresponsabilidad", "ley": 13, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 374}], "pos": 2, "ley": 13, "id": 90}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n IV", "articulos": [{"contenido": "<p>El proceso de transferencia es el mecanismo mediante el cual los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales restituyen a los sujetos de transferencia la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los servicios, actividades, bienes y recursos que detentan en las materias establecidas en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y la ley. Se realizar\u00e1 de acuerdo a las fases y dem\u00e1s elementos operativos previstos en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, su Reglamento, y por los lineamientos que a tal efecto dicte el Consejo Federal de Gobierno.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Definici\u00f3n", "ley": 13, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 375}, {"contenido": "<p>El proceso de transferencia se desarrolla a trav\u00e9s de cinco fases que se complementan e interrelacionan entre s\u00ed y son las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>Diagn\u00f3stico:</strong> En esta fase, la comunidad identificar\u00e1 los actores, necesidades, aspiraciones, recursos, potencialidades, relaciones sociales propias, as\u00ed como su capacidad para ejecutar positivamente los proyectos de transferencia.</li>\\r\\n\t<li><strong>Plan de Transferencia:</strong> Determina las acciones, programas y proyectos que atendiendo al diagn\u00f3stico, tiene como finalidad ejecutar positivamente los proyectos de transferencia.</li>\\r\\n\t<li><strong>Presupuesto:</strong> Comprende la determinaci\u00f3n de los costos y recursos financieros y no financieros necesarios para ejecutar positivamente los proyectos de transferencia.</li>\\r\\n\t<li><strong>Ejecuci\u00f3n:</strong> Garantiza la concreci\u00f3n de la transferencia de las pol\u00edticas, programas y proyectos en espacio y tiempo establecidos en el Plan de Transferencia.</li>\\r\\n\t<li><strong>Contralor\u00eda social:</strong> Es la vigilancia que involucra la acci\u00f3n permanente de prevenci\u00f3n, supervisi\u00f3n, seguimiento, control y evaluaci\u00f3n de las fases de transferencia y, en general, de la gesti\u00f3n realizada con ocasi\u00f3n a los servicios, actividades, bienes y recursos transferidos, ejercidas articuladamente por sus habitantes, la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, las organizaciones socioproductivas y la Unidad de Contralor\u00eda Social.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>El Plan de Transferencia deber\u00e1 estar avalado y previamente aprobado por los sujetos de transferencia a trav\u00e9s de sus Asambleas de Ciudadanos y Ciudadanas de la comunidad o comuna respectiva, en articulaci\u00f3n con las entidades pol\u00edtico territoriales, con el acompa\u00f1amiento del Consejo Federal de Gobierno.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "De las fases del proceso de transferencia", "ley": 13, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 376}], "pos": 3, "ley": 13, "id": 91}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n V", "articulos": [{"contenido": "<p>El control interno es la vigilancia que involucra la acci\u00f3n permanente de prevenci\u00f3n, supervisi\u00f3n, seguimiento, control y evaluaci\u00f3n de las fases de transferencia y en general, de la gesti\u00f3n realizada con ocasi\u00f3n a los servicios, actividades, bienes y recursos transferidos, ejercidas articuladamente por sus habitantes, la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, las organizaciones socioproductivas y la Unidad de Contralor\u00eda Social, en el seno de la estructura de la organizaci\u00f3n del sujeto de transferencia.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Control interno", "ley": 13, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 377}, {"contenido": "<p>Es aquel que involucra la acci\u00f3n permanente de vigilancia, supervisi\u00f3n, seguimiento, control y evaluaci\u00f3n en la gesti\u00f3n rea lizada con ocasi\u00f3n a los servicios, actividades, bienes y recursos transferidos, ejercida por los \u00f3rganos de control fiscal dentro del \u00e1mbito de sus competencias a trav\u00e9s de auditorias, estudios, an\u00e1lisis e investigaciones relacionadas.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Control externo", "ley": 13, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 378}, {"contenido": "<p>Los resultados y conclusiones de las actuaciones que realicen los \u00f3rganos de control fiscal ser\u00e1n comunicados a los sujetos de transferencia objeto de dichas actuaciones, al Consejo Federal de Gobierno y a las dem\u00e1s autoridades a quienes legalmente est\u00e9 atribuida la posibilidad de implementar las medidas correctivas necesarias.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Notificaci\u00f3n de las actuaciones de control fiscal", "ley": 13, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 379}, {"contenido": "<p>Si de los resultados y conclusiones de las actuaciones que realicen los \u00f3rganos de control fiscal externo, o la contralor\u00eda social, se evidenciaren algunas deficiencias o irregularidades en la ejecuci\u00f3n de la gesti\u00f3n o administraci\u00f3n transferidas, sin que los Sujetos de Transferencia hayan subsanado dichas faltas, los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales informar\u00e1n al Consejo Federal de Gobierno, el cual emitir\u00e1 su opini\u00f3n al respecto, habilitando el inicio del proceso de reversi\u00f3n, cuando fuere procedente.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El Reglamento del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, regular\u00e1 los dem\u00e1s supuestos de procedencia del mecanismo de reversi\u00f3n, as\u00ed como las pautas, tr\u00e1mite y requisitos necesarios.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Reversi\u00f3n", "ley": 13, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 380}, {"contenido": "<p>Los sujetos de transferencia que gestionen y presten servicios transferidos a tenor de lo previsto en este Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica y su Reglamento, rendir\u00e1n cuenta al Consejo Federal de Gobierno con una periodicidad m\u00ednima semestral, haciendo de su conocimiento especialmente, los avances y desarrollo en torno a tales servicios y sobre el empleo e inversi\u00f3n de los recursos asignados, de conformidad con la normativa aplicable.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Rendici\u00f3n de cuentas", "ley": 13, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 381}], "pos": 4, "ley": 13, "id": 92}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional y las entidades pol\u00edtico territoriales podr\u00e1n transferir a los sujetos de transferencia, a trav\u00e9s de empresas comunales bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa, u otras formas leg\u00edtimas de organizaci\u00f3n popular de la comunidad, la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n comunitaria y comunal de servicios, actividades, bienes y recursos en las siguientes materias: el mantenimiento de los establecimientos de atenci\u00f3n primaria de salud, mantenimiento de centros educativos, producci\u00f3n de materiales y construcci\u00f3n de vivienda, pol\u00edticas comunitarias de deporte y mantenimiento de instalaciones deportivas, actividades culturales y mantenimiento de instalaciones culturales, administraci\u00f3n de programas sociales, protecci\u00f3n del ambiente y recolecci\u00f3n de desechos s\u00f3lidos, administraci\u00f3n y mantenimiento de \u00e1reas industriales, mantenimiento y conservaci\u00f3n de \u00e1reas urbanas, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n comunal, construcci\u00f3n de obras comunitarias y administraci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, prestaci\u00f3n de servicios financieros y producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de alimentos y de bienes de primera necesidad, entre otras.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "De las materias objeto de transferencias", "ley": 13, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 382}], "pos": 5, "ley": 13, "id": 93}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n VII", "articulos": [{"contenido": "<p>Cuando resulte necesario, conforme a la naturaleza y caracter\u00edsticas de los servicios, actividades, bienes y recursos cuya gesti\u00f3n ha sido transferida, los sujetos de transferencia podr\u00e1n conformar empresas comunales bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa, dentro del \u00e1mbito de su territorio, las cuales asumir\u00e1n las actividades materiales y t\u00e9cnicas para la efectiva ejecuci\u00f3n de la gesti\u00f3n transferida.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Estas empresas podr\u00e1n asociarse con empresas estadales, municipales o nacionales, a fin de conformar empresas mixtas que faciliten procesos de cogesti\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Creaci\u00f3n de empresas comunales", "ley": 13, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 383}, {"contenido": "<p>Las empresas comunales son unidades econ\u00f3micas de patrimonio indivisible y de propiedad social comunal, que tienen por objeto la producci\u00f3n de bienes o la prestaci\u00f3n de servicios con la finalidad de realizar las actividades materiales y t\u00e9cnicas para hacer efectiva la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los servicios, actividades, bienes y recursos que han sido transferidos a la comunidad de conformidad con lo dispuesto en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las empresas comunales ser\u00e1n constituidas mediante Documento Constitutivo Estatutario, acompa\u00f1ado del respectivo plan de transferencias, y adquirir\u00e1n su personalidad jur\u00eddica una vez formalizado su registro ante el Ministerio del Poder Popular con competencia en econom\u00eda comunal de acuerdo a los procedimientos establecidos en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y su Reglamento.</p>\\r\\n\\r\\n<p>A los fines de la implementaci\u00f3n de lo previsto en el aparte anterior, el Ministerio del Poder Popular con competencia en econom\u00eda comunal dictar\u00e1 la normativa de creaci\u00f3n, regulaci\u00f3n, condiciones, requisitos y dem\u00e1s aspectos del registro de empresas comunales, quedando a cargo de su gesti\u00f3n, directamente, o a trav\u00e9s de alguno de sus entes adscritos.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Empresas comunales", "ley": 13, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 384}, {"contenido": "<p>En la denominaci\u00f3n de toda empresa comunal deber\u00e1 indicarse tal car\u00e1cter, bien mediante la menci\u00f3n expresa o abreviado, mediante las siglas EC.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Denominaci\u00f3n", "ley": 13, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 385}, {"contenido": "<p>Ser\u00e1n aplicables a las empresas comunales las disposiciones sobre Empresas de Propiedad Social directa o indirecta comunal, contenidas en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y su Reglamento, y en el ordenamiento jur\u00eddico vigente, en cuanto a la naturaleza de \u00e9stas se adapte al esp\u00edritu, prop\u00f3sito y raz\u00f3n del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, e interpret\u00e1ndolas con arreglo a las normas y principios que se mencionan a continuaci\u00f3n:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Las personas naturales y sujetos p\u00fablicos o privados que formen parte de la empresa comunal no tienen derecho o participaci\u00f3n sobre el patrimonio de la empresa, y el reparto de excedentes econ\u00f3micos, si los hubiere, se har\u00e1 a trav\u00e9s de la reinversi\u00f3n social de los excedentes para el beneficio de la colectividad a la que corresponda, de conformidad con lo establecido en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</li>\\r\\n\t<li>Su objeto principal deber\u00e1 corresponder a la realizaci\u00f3n de actividades materiales y t\u00e9cnicas espec\u00edficas dirigidas a la ejecuci\u00f3n de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos que han sido transferidos a la comunidad que conforma la empresa.</li>\\r\\n\t<li>La estructura, organizaci\u00f3n interna y gesti\u00f3n de las empresas comunales debe estar en concordancia con el mandato constitucional de la participaci\u00f3n protag\u00f3nica, el cual se expresa en el control y gesti\u00f3n colectivos por parte de todos los sectores sociales involucrados en el proceso socioproductivo, en todas y cada una de las \u00e1reas de actuaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y su Reglamento, as\u00ed como en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</li>\\r\\n\t<li>Los mecanismos de toma de decisiones, as\u00ed como la constituci\u00f3n de los \u00f3rganos superiores de direcci\u00f3n y administraci\u00f3n de la empresa comunal, deben estar sujetos a la voluntad popular, manifestada a trav\u00e9s de Asambleas Populares, referendos y otras f\u00f3rmulas de participaci\u00f3n popular cuya transparencia y garant\u00eda de participaci\u00f3n igualitaria de todos los miembros de la comunidad aseguren que la gesti\u00f3n quede efectivamente en manos del colectivo.</li>\\r\\n\t<li>Las empresas comunales podr\u00e1n agrupar otras empresas del mismo tipo, a manera de redes productoras o de servicios, pero no podr\u00e1n incorporarse a dichas redes de empresas comunales sociedades mercantiles o compa\u00f1\u00edas de comercio, ni ninguna otra forma de sociedad civil o mercantil que modifique la naturaleza jur\u00eddica de la empresa socioproductiva o de servicio comunitario, en los t\u00e9rminos desarrollados en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</li>\\r\\n\t<li>En todo aquello no contemplado en este Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, as\u00ed como en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y su Reglamento, las empresas comunales se regir\u00e1n por las normas especiales establecidas en el Reglamento del presente Decreto Ley, las disposiciones dictadas sobre el particular por el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de econom\u00eda comunal y comunas y, supletoriamente, por el ordenamiento jur\u00eddico aplicable al r\u00e9gimen general de las empresas, en aquello que no contravenga el esp\u00edritu y raz\u00f3n del presente Decreto Ley.</li>\\r\\n\t<li>En caso de la conclusi\u00f3n o disoluci\u00f3n de la empresa comunal, si no existiere normativa espec\u00edfica establecida por el Ejecutivo Nacional conforme lo dispuesto en el numeral anterior, se proceder\u00e1 a su liquidaci\u00f3n tomando en cuenta que los bienes resultantes de la liquidaci\u00f3n, si los hubiere, no podr\u00e1n ser apropiados por ninguna de las personas naturales o jur\u00eddicas que conforman la empresa, sino que los mismos conservar\u00e1n la condici\u00f3n de bienes de propiedad social comunal directa o indirecta, seg\u00fan corresponda a la clasificaci\u00f3n que se les hubiere otorgado para el momento de la constituci\u00f3n de la empresa.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Normas legales y principios que rigen la actividad y funcionamiento de las empresas comunales", "ley": 13, "posicion": 30, "titulo": "Art\u00edculo 31", "id": 386}], "pos": 6, "ley": 13, "id": 94}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n VIII", "articulos": [{"contenido": "<p>Se establecen como mecanismos de participaci\u00f3n los siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Establecimiento de estrategias de promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana para coadyuvar en la ejecuci\u00f3n de las actividades transferidas.</li>\\r\\n\t<li>Promoci\u00f3n de la creaci\u00f3n de nuevos sujetos de transferencia y el apoyo a sus actividades.</li>\\r\\n\t<li>Atenci\u00f3n a las iniciativas de la comunidad en el proceso de participaci\u00f3n ciudadana en torno al proceso de transferencia objeto del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</li>\\r\\n\t<li>Incentivo a la participaci\u00f3n de los trabajadores y trabajadoras y comunidades en la gesti\u00f3n de las empresas comunales mediante mecanismos autogestionarios y cogestionarios.</li>\\r\\n\t<li>Promoci\u00f3n de mecanismos de control ciudadano en proyectos de impacto econ\u00f3mico, social y financiero.</li>\\r\\n\t<li>Impulso a la creaci\u00f3n de organizaciones del Poder Popular y empresas comunales de servicios como fuentes generadoras de trabajo liberador y de bienestar social, propendiendo a su permanencia mediante el dise\u00f1o de pol\u00edticas en las cuales aquellas tengan participaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Promoci\u00f3n de pol\u00edticas, estrategias y procedimientos para lograr el trabajo articulado entre las organizaciones comunitarias, la familia, el Estado y dem\u00e1s grupos sociales en la prestaci\u00f3n de asistencia penitenciaria.</li>\\r\\n\t<li>Dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas y modelos de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de las transferencias de servicios, actividades, bienes y recursos.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Mecanismos de participaci\u00f3n", "ley": 13, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 387}], "pos": 7, "ley": 13, "id": 95}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n IX", "articulos": [{"contenido": "<p>Las relaciones fiscales entre las entidades pol\u00edtico territoriales y los sujetos de la transferencia estar\u00e1n regidas por los principios de integridad territorial, progresividad, coordinaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, sincron\u00eda, solidaridad interterritorial y subsidiariedad.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "De las relaciones de cooperaci\u00f3n y sincron\u00eda", "ley": 13, "posicion": 32, "titulo": "Art\u00edculo 33", "id": 388}, {"contenido": "<p>El Presidente de la Rep\u00fablica, los gobernadores y los alcaldes podr\u00e1n acordar la exoneraci\u00f3n total o parcial del pago de los tributos de su competencia, a favor de los sujetos de transferencia, en el ejercicio de las gestiones transferidas.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Asimismo, los \u00f3rganos y entes del Poder Nacional, Estadal o Municipal podr\u00e1n, en el \u00e1mbito de sus competencias, acordar otras modalidades de incentivo fiscal destinadas a facilitar la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los servicios, actividades, bienes y recursos transferidos de conformidad con lo dispuesto en el presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Incentivos fiscales", "ley": 13, "posicion": 33, "titulo": "Art\u00edculo 34", "id": 389}], "pos": 8, "ley": 13, "id": 96}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n X", "articulos": [{"contenido": "<p>Los sujetos de transferencia deber\u00e1n desarrollar acciones de trabajo comunitario, de manera organizada, coordinada y colectiva, como expresi\u00f3n de conciencia y compromiso al servicio del pueblo, contribuyendo al desarrollo socialista comunal.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Del trabajo comunitario", "ley": 13, "posicion": 34, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 390}, {"contenido": "<p>La forma que adopte el trabajo comunitario, as\u00ed como el tiempo que se dedique al mismo se decidir\u00e1 por el colectivo que conforma al sujeto de transferencia.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Tiempo y forma del trabajo comunitario", "ley": 13, "posicion": 35, "titulo": "Art\u00edculo 36", "id": 391}], "pos": 9, "ley": 13, "id": 97}], "name": "Cap\u00edtulo II", "articulos": [], "pos": 1, "ley": 13, "id": 87}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES TRANSITORIAS", "articulos": [{"contenido": "<p>Dentro del plazo de noventa (90) d\u00edas siguiente a la entrada en vigencia del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Nacional, las entidades pol\u00edtico territoriales, as\u00ed como los sujetos de transferencia, deber\u00e1n adaptar su estructura org\u00e1nica o institucional a las disposiciones del presente instrumento normativo.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 13, "posicion": 36, "titulo": "Primera", "id": 392}, {"contenido": "<p>El Presidente de la Rep\u00fablica dictar\u00e1 el Reglamento del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica dentro de los noventa (90) d\u00edas siguientes a su publicaci\u00f3n en Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 13, "posicion": 37, "titulo": "Segunda", "id": 393}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos competentes del Poder P\u00fablico Nacional y de las entidades pol\u00edtico territoriales, dentro de los noventa (90) d\u00edas siguientes a la entrada en vigencia del presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica, deber\u00e1n presentar sus respectivos planes de transferencia a los fines de la aprobaci\u00f3n por parte de la Secretar\u00eda del Consejo Federal de Gobierno, de conformidad con los dispuesto en el presente instrumento.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 13, "posicion": 38, "titulo": "Tercera", "id": 394}], "pos": 0, "ley": 13, "id": 99}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N FINAL", "articulos": [{"contenido": "<p>El presente Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 13, "posicion": 39, "titulo": "\u00danica", "id": 395}], "pos": 1, "ley": 13, "id": 100}], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [], "pos": 2, "ley": 13, "id": 98}], "pos": 4, "titulocorto": "Gesti\u00f3n Comunitaria", "descripcion": "Tiene como meta desarrollar los procedimientos y mecanismos de transferencia de administraci\u00f3n de servicios, actividades, bienes y recursos al pueblo organizado, a fin de gestionar las Empresas Comuna", "titulo": "Ley Org\u00e1nica  Para La Gesti\u00f3n Comunitaria  De Competencias Servicios  Y Otras Atribuciones", "id": 13}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley tiene por objeto desarrollar y fortalecer el Poder Popular, mediante el establecimiento de las normas, mecanismos y condiciones para la promoci\u00f3n, desarrollo y consolidaci\u00f3n de la contralor\u00eda social como medio de participaci\u00f3n y de corresponsabilidad de los ciudadanos, las ciudadanas y sus organizaciones sociales, mediante el ejercicio compartido, entre el Poder P\u00fablico y el Poder Popular, de la funci\u00f3n de prevenci\u00f3n, vigilancia, supervisi\u00f3n y control de la gesti\u00f3n p\u00fablica y comunitaria, como de las actividades del sector privado que incidan en los intereses colectivos o sociales.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Objeto", "ley": 11, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 396}, {"contenido": "<p>La contralor\u00eda social, sobre la base del principio constitucional de la corresponsabilidad, es una funci\u00f3n compartida entre las instancias del Poder P\u00fablico y los ciudadanos, ciudadanas y las organizaciones del Poder Popular, para garantizar que la inversi\u00f3n p\u00fablica se realice de manera transparente y eficiente en beneficio de los intereses de la sociedad, y que las actividades del sector privado no afecten los intereses colectivos o sociales.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Definici\u00f3n", "ley": 11, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 397}, {"contenido": "<p>El prop\u00f3sito fundamental del control social es la prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n de comportamientos, actitudes y acciones que sean contrarios a los intereses sociales y a la \u00e9tica en el desempe\u00f1o de las funciones p\u00fablicas, as\u00ed como en las actividades de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio, comercializaci\u00f3n y suministro de bienes y servicios necesarios para la poblaci\u00f3n, realizadas por el sector p\u00fablico o el sector privado.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Prop\u00f3sito", "ley": 11, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 398}, {"contenido": "<p>Las disposiciones de la presente Ley son aplicables a todos los niveles e instancias pol\u00edticoterritoriales de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, a las instancias y organizaciones del Poder Popular y a las organizaciones y personas del sector privado que realicen actividades con incidencia en los intereses generales o colectivos; todo ello en el marco de las limitaciones legales relativas a la preservaci\u00f3n de la seguridad interior y exterior, la investigaci\u00f3n criminal, la intimidad de la vida privada, el honor, la confidencialidad y la reputaci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n", "ley": 11, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 399}, {"contenido": "<p>Para la prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n de conductas, comportamientos y acciones contrarios a los intereses colectivos, la presente Ley tiene por finalidad:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Promover y desarrollar la cultura del control social como mecanismo de acci\u00f3n en la vigilancia, supervisi\u00f3n, seguimiento y control de los asuntos p\u00fablicos, comunitarios y privados que incidan en el bienestar com\u00fan.</li>\\r\\n\t<li>Fomentar el trabajo articulado &nbsp;de las instancias, organizaciones y expresiones del Poder Popular con los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico, para el ejercicio efectivo de la funci\u00f3n del control social.</li>\\r\\n\t<li>Garantizar a los ciudadanos y ciudadanas en el ejercicio de la contralor\u00eda social, obtener oportuna respuesta por parte de los servidores p\u00fablicos y servidoras p\u00fablicas sobre los requerimientos de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n relacionados con sus funciones de control.</li>\\r\\n\t<li>Asegurar que los servidores p\u00fablicos y servidoras p\u00fablicas, los voceros y voceras del Poder Popular y todas las personas que, de acuerdo a la ley, representen o expresen intereses colectivos, rindan cuentas de sus actuaciones ante las instancias de las cuales ejerzan representaci\u00f3n o expresi\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Impulsar la creaci\u00f3n y desarrollo de programas y pol\u00edticas en el \u00e1rea educativa y de formaci\u00f3n ciudadana, basadas en la doctrina de nuestro Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar y en la \u00e9tica socialista, especialmente para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; as\u00ed como en materia de formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de pol\u00edticas p\u00fablicas.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Finalidad", "ley": 11, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 400}, {"contenido": "<p>El ejercicio del control social, como herramienta fundamental para construcci\u00f3n de la nueva sociedad, se inspira en la doctrina de nuestro Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar, y se rige por los principios y valores socialistas de democracia participativa y protag\u00f3nica, inter\u00e9s colectivo, gratuidad, equidad, justicia, igualdad social, complementariedad, diversidad cultural, defensa de los derechos humanos, corresponsabilidad, cooperaci\u00f3n, solidaridad, transparencia, honestidad, eficacia, eficiencia, efectividad, universalidad, responsabilidad, deber social, rendici\u00f3n de cuentas, control social, libre debate de ideas, voluntariedad, sustentabilidad, defensa y protecci\u00f3n ambiental; garant\u00eda de los derechos de la mujer, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y toda persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; y defensa de la integridad territorial y de la soberan\u00eda nacional.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 11, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 401}], "pos": 0, "ley": 11, "id": 69}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO II", "articulos": [{"contenido": "<p>La contralor\u00eda social se ejerce, de manera individual o colectiva, en todas las actividades de la vida social, y se integra de manera libre y voluntaria bajo la forma organizativa que sus miembros decidan. En todo caso, cuando su conformaci\u00f3n sea de manera colectiva, todos y todas sus integrantes tendr\u00e1n las mismas potestades.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Ejercicio", "ley": 11, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 402}, {"contenido": "<p>Los voceros y voceras de las organizaciones de contralor\u00eda social tienen los siguientes deberes:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Cumplir sus funciones con sujeci\u00f3n&nbsp;estricta a las presentes normativas y las que regulen la materia o las materias del \u00e1mbito de su actuaci\u00f3n en el ejercicio del control social.</li>\\r\\n\t<li>Informar a sus colectivos sobre las actividades, avances y resultados de las acciones de prevenci\u00f3n, supervisi\u00f3n, vigilancia, evaluaci\u00f3n y control del \u00e1rea o \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Presentar informes, resultados y recomendaciones a los \u00f3rganos y entidades sobre las cuales ejerzan actividades de control social.</li>\\r\\n\t<li>Remitir informe de avances y resultados de sus actividades a los organismos p\u00fablicos a los que competa la materia de su actuaci\u00f3n y a los \u00f3rganos de control fiscal.</li>\\r\\n\t<li>Hacer uso correcto de la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n obtenida en el ejercicio del control social.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Deberes", "ley": 11, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 403}, {"contenido": "<p>Para ejercer la contralor\u00eda social se requiere:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ser mayor de edad, salvo en los casos previstos en leyes especiales.</li>\\r\\n\t<li>Sujetar su desempe\u00f1o a los principios y valores que rigen el control social, previstos en esta Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Requisitos", "ley": 11, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 405}, {"contenido": "<p>Sin perjuicio de cualquier iniciativa popular, que con fundamento en el principio constitucional de la soberan\u00eda y de acuerdo a las normativas legales, surjan de la din\u00e1mica de la sociedad, el control social se ejerce a trav\u00e9s de los siguientes medios:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Individual: Cuando la persona formula o dirige una solicitud, observaci\u00f3n o denuncia sobre asuntos de su inter\u00e9s particular o se relacione con el inter\u00e9s colectivo o social.</li>\\r\\n\t<li>Colectivamente: A trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de organizaciones, por iniciativa popular, conformadas por dos o m\u00e1s personas, para ejercer el control de manera temporal sobre una situaci\u00f3n espec\u00edfica y circunstancial; o permanentemente, sobre cualquier actividad del \u00e1mbito del control social, debiendo estas \u00faltimas cumplir con las formalidades de constituci\u00f3n establecidas en la presente Ley y registrase en el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana.</li>\\r\\n\t<li>Org\u00e1nicamente: Cuando sean creadas mediante ley, estableci\u00e9ndoseles su forma de organizaci\u00f3n, integraci\u00f3n, funcionamiento y \u00e1mbito de actuaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Para efectos de su operatividad, las organizaciones de contralor\u00eda social elegir\u00e1n democr\u00e1ticamente en asamblea de sus integrantes, a voceros o voceras con sus respectivos suplentes, quienes ejercer\u00e1n la expresi\u00f3n de la organizaci\u00f3n ante el resto de la sociedad y deber\u00e1n rendir cuenta de sus actuaciones ante los dem\u00e1s integrantes de su colectivo.</li>\\r\\n\t<li>Las condiciones para la constituci\u00f3n de las organizaciones de contralor\u00eda social previstas en el numeral 2 del presente art\u00edculo ser\u00e1n establecidas en el reglamento de esta Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Medios de ejercicio", "ley": 11, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 404}, {"contenido": "<p>La contralor\u00eda social constituye un derecho y un deber constitucional y su ejercicio es de car\u00e1cter ad honorem, en consecuencia quienes la ejerzan no podr\u00e1n percibir ning\u00fan tipo de beneficio econ\u00f3mico ni de otra \u00edndole, derivados de sus funciones.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Car\u00e1cter ad honorem", "ley": 11, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 406}, {"contenido": "<p>Los supervisores inmediatos de la administraci\u00f3n p\u00fablica o empleadores del sector privado, deben garantizar y facilitar a los trabajadores y trabajadoras el ejercicio del control social en su \u00e1mbito laboral, sin que se vea afectada la eficacia del funcionamiento de la instituci\u00f3n o empresa.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Facilidades de desempe\u00f1o", "ley": 11, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 407}], "pos": 1, "ley": 11, "id": 70}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO III", "articulos": [{"contenido": "<p>El procedimiento para el ejercicio de la contralor\u00eda social, podr\u00e1 realizarse mediante denuncia, noticia criminis o de oficio, seg\u00fan sea el caso; por toda persona natural o jur\u00eddica, con conocimiento en los hechos que conlleven a una posible infracci\u00f3n, irregularidad o inacci\u00f3n que afecte los intereses individuales o colectivos de los ciudadanos y ciudadanas, de la manera siguiente:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Notificar directamente al \u00f3rgano competente local, regional o nacional, para la apertura del inicio de la investigaci\u00f3n a los efectos de comprobar la presunta infracci\u00f3n, irregularidad o inacci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li>Realizada la funci\u00f3n de contralor\u00eda social y efectivamente presumirse las infracciones, omisiones o hechos irregulares, se levantar\u00e1 un acta suscrita por quien o quienes integren la contralor\u00eda social, en la cual se dejar\u00e1 constancia fiel de los hechos, acompa\u00f1ada de la documentaci\u00f3n que soporte los mismos, la cual tiene car\u00e1cter vinculante para los organismos receptores. Remitir el acta vinculante,</li>\\r\\n\t<li>indicada en el numeral anterior, ante las autoridades administrativas, penales, judiciales o de control fiscal que corresponda.</li>\\r\\n\t<li>Hacer seguimiento de los procedimientos iniciados ante las autoridades administrativas, penales, judiciales o de control fiscal que corresponda, con el objeto de mantener informado a la organizaci\u00f3n de contralor\u00eda social a la que pertenezca.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Procedimiento", "ley": 11, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 408}], "pos": 2, "ley": 11, "id": 101}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO IV", "articulos": [{"contenido": "<p>Los ciudadanos y ciudadanas que ejerzan la contralor\u00eda social que incurran en hechos, actos u omisiones que contravengan lo establecido las presente Ley, ser\u00e1n responsable administrativa, civil y penalmente conforme a las leyes que regulen la materia.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "De las responsabilidades", "ley": 11, "posicion": 13, "titulo": "Articulo 14", "id": 409}, {"contenido": "<p>Los informes y denuncias producidos mediante el ejercicio de la contralor\u00eda social y hayan sido canalizados antes los \u00f3rganos competentes del Poder P\u00fablico deben obtener oportuna y adecuada respuesta. De no producirse \u00e9sta, los funcionarios p\u00fablicos y funcionarias p\u00fablicas ser\u00e1n ser sancionados y sancionadas de conformidad a los procedimientos establecidos en la ley que regula la materia.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Respuesta del Poder P\u00fablico", "ley": 11, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 410}], "pos": 3, "ley": 11, "id": 102}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO V", "articulos": [{"contenido": "<p>Es obligaci\u00f3n de las distintas instancias y \u00f3rganos del Poder P\u00fablico, as\u00ed como de todas las expresiones del Poder Popular, desarrollar programas, pol\u00edticas y actividades orientadas a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los ciudadanos, ciudadanas y expresiones del Poder Popular en materia relacionada con el ejercicio de la contralor\u00eda social.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "De la formaci\u00f3n", "ley": 11, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 411}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 programas orientados a crear conciencia en la ciudadan\u00eda sobre la utilidad y ventaja del correcto funcionamiento de las instancias del Poder P\u00fablico y del Poder Popular, as\u00ed como de las organizaciones del sector p\u00fablico en la realizaci\u00f3n de sus actividades, para contribuir al desarrollo integral del pa\u00eds.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "De la pol\u00edtica de formaci\u00f3n ciudadana", "ley": 11, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 412}, {"contenido": "<p>Los Ministerios del Poder Popular con competencia en materia de educaci\u00f3n y educaci\u00f3n universitaria dise\u00f1ar\u00e1n e incluir\u00e1n en los programas de estudio, de todos los niveles y modalidades del sistema educativo venezolano, la formaci\u00f3n basada en la doctrina de nuestro Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar y valores y principios socialistas relativos al control social.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Programas de estudio", "ley": 11, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 413}], "pos": 4, "ley": 11, "id": 103}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N TRANSITORIA", "articulos": [{"contenido": "<p>El Poder Ejecutivo Nacional elaborar\u00e1 y dictar\u00e1 el Reglamento de la presente Ley, dentro de los seis meses, contados a partir de la publicaci\u00f3n en la <em>Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela</em>.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 11, "posicion": 18, "titulo": "\u00danica", "id": 414}], "pos": 0, "ley": 11, "id": 105}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N DEROGATORIA", "articulos": [{"contenido": "<p>Quedan derogadas todas las normas y actos que colidan con la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 11, "posicion": 19, "titulo": "\u00danica", "id": 415}], "pos": 1, "ley": 11, "id": 106}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N FINAL", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la <em>Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</em></p>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 11, "posicion": 20, "titulo": "\u00danica", "id": 416}], "pos": 2, "ley": 11, "id": 107}], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [], "pos": 5, "ley": 11, "id": 104}], "pos": 5, "titulocorto": "Contralor\u00eda Social.", "descripcion": "Promulgada el 21 de diciembre de 2010, a trav\u00e9s de la Gaceta Oficial extraordinaria N\u00b0 6.011, tiene como fin fortalecer el Poder Popular, mediante las normas para la promoci\u00f3n, desarrollo y consolidac", "titulo": "Ley Org\u00e1nica de la Contralor\u00eda Social.", "id": 11}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo I", "articulos": [{"contenido": "<p>El presente Reglamento tiene por objeto desarrollar las atribuciones y competencias del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social como \u00f3rgano coordinador y rector del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, el Registro P\u00fablico y las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, a los fines de establecer las bases jur\u00eddico-institucionales necesarias para construir y fortalecer el Sistema Econ\u00f3mico Comunal en el marco del modelo productivo socialista.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Objeto", "ley": 10, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 640}, {"contenido": "<p>El presente Reglamento tiene las siguientes finalidades:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Fortalecer las atribuciones y competencias de coordinaci\u00f3n y rector\u00eda del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social en materia de formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas al Sistema Econ\u00f3mico Comunal, conforme al Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Establecer las normas de organizaci\u00f3n, direcci\u00f3n, funcionamiento, supervisi\u00f3n y formaci\u00f3n del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, como medio indispensable para la constituci\u00f3n y desarrollo de las organizaciones socioproductivas, as\u00ed como para garantizar la seguridad y estabilidad de sus relaciones jur\u00eddicas.</li>\r\n\t<li>Establecer las normas generales dirigidas a promover, constituir y consolidar las organizaciones socioproductivas como integrantes fundamentales del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Finalidades", "ley": 10, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 641}, {"contenido": "<p>El presente Reglamento es aplicable a las comunidades organizadas, Consejos Comunales, Comunas y todas las instancias y expresiones del Poder Popular, en especial a las organizaciones socioproductivas que se constituyan dentro del sistema econ\u00f3mico comunal, de igual manera a los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico y las organizaciones del sector privado en sus relaciones con las instancias del Poder Popular.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "\u00c1mbito de Aplicaci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 642}], "pos": 0, "ley": 10, "id": 177}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo II", "articulos": [{"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social es el \u00f3rgano coordinador y rector del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y, en consecuencia, es competente para la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas en esta materia, con sujeci\u00f3n al Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus reglamentos y dem\u00e1s normativa aplicable.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Del \u00d3rgano Coordinador", "ley": 10, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 643}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social, como \u00f3rgano coordinador y rector del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, tiene las siguientes atribuciones y competencias:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Definir y establecer las pol\u00edticas y lineamientos aplicables al Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus organizaciones socioproductivas.</li>\r\n\t<li>Ejecutar, hacer seguimiento, evaluar y controlar el desarrollo y cumplimiento de las pol\u00edticas y lineamientos del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus organizaciones socioproductivas y la red de comercio justo y suministro socialista.</li>\r\n\t<li>Elaborar informes peri\u00f3dicos y especiales sobre el cumplimiento de las pol\u00edticas y lineamientos del Sistema Econ\u00f3mico, sus organizaciones socioproductivas para presentarlos al Presidente de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de la Vicepresidencia competente.</li>\r\n\t<li>Dictar las Normas T\u00e9cnicas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus organizaciones socioproductivas, como actos administrativos generales de car\u00e1cter imperativo y de obligatorio cumplimiento.</li>\r\n\t<li>Dictar las Gu\u00edas T\u00e9cnicas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus organizaciones socioproductivas, como herramientas pedag\u00f3gicas de car\u00e1cter orientador.</li>\r\n\t<li>Dictar las normas generales de constituci\u00f3n, inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fablico, organizaci\u00f3n y funcionamiento de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, como actos administrativos generales de car\u00e1cter imperativo y de obligatorio cumplimiento.</li>\r\n\t<li>Dictar, establecer, evaluar, acompa\u00f1ar, supervisar y controlar las medidas para promover y garantizar el acceso de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal en los procesos de intercambio nacional e internacional, especialmente a las compras del Estado.</li>\r\n\t<li>Formular y promover pol\u00edticas de incentivos a las organizaciones socioproductivas y la red de comercio justo y suministro socialista.</li>\r\n\t<li>Organizar, dirigir, normar y supervisar el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, en desarrollo del art\u00edculo 19 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</li>\r\n\t<li>Crear espacios para la coordinaci\u00f3n interinstitucional de los \u00f3rganos y entes del Estado para la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas y lineamientos del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus organizaciones socioproductivas y la red de comercio justo y suministro socialista.</li>\r\n\t<li>Acceder e intercambiar informaci\u00f3n relacionada con el Sistema Econ\u00f3mico Comunal con los \u00f3rganos y entes del Estado competentes en la materia.</li>\r\n\t<li>Requerir informaci\u00f3n a los particulares relacionadas con el Sistema Econ\u00f3mico Comunal para el ejercicio de sus atribuciones.</li>\r\n\t<li>Brindar acompa\u00f1amiento integral a las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones sobre la materia.</li>\r\n\t<li>Supervisar, inspeccionar, evaluar y controlar a las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, as\u00ed como adoptar medidas a que hubiere lugar para hacer cumplir la Ley, reglamentos y resoluciones en la materia.</li>\r\n\t<li>Conocer las autorizaciones, notificaciones obligatorias y dem\u00e1s asuntos relacionadas con la propiedad social y el sistema alternativo de intercambio solidario, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones en la materia.</li>\r\n\t<li>Resolver las disputas y conflictos internos de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n y el arbitraje, como los medios alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s establecidas en las leyes, reglamentos y resoluciones sobre la materia</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p><strong>Par\u00e1grafo \u00danico</strong>: Las atribuciones relacionadas en lo atinente a la Red de Comercio justo y suministro socialista as\u00ed como el Intercambio Comercial Internacional y la planificaci\u00f3n de incentivos cambiarios ser\u00e1n desarrollada mediante normas de car\u00e1cter t\u00e9cnico emanadas del Ministerio del Poder Popular con competencia en comercio.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "De las atribuciones y competencias del \u00d3rgano Coordinador", "ley": 10, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 644}, {"contenido": "<p>Las normas generales sobre la constituci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, dictadas por el Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social son actos administrativos generales de car\u00e1cter imperativo y de obligatorio cumplimiento. Estas normas generales regular\u00e1n, entre otras, las siguientes materias de las organizaciones socioproductivas:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Constituci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Estructura interna.</li>\r\n\t<li>Funcionamiento y modelo de gesti\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Disposici\u00f3n, uso y disfrute de la propiedad social.</li>\r\n\t<li>Sistemas de administraci\u00f3n y contabilidad.</li>\r\n\t<li>Creaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los fondos internos.</li>\r\n\t<li>Compras de insumos para la producci\u00f3n de sus bienes y servicios.</li>\r\n\t<li>Intercambio, trueque y comercializaci\u00f3n de sus bienes y servicios.</li>\r\n\t<li>Las marcas e imagen. &nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 2, "descripcion": "De las normas generales de las organizaciones socioproductivas", "ley": 10, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 645}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social debe brindar acompa\u00f1amiento integral a las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, entre otras, en las siguientes materias:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Asignaci\u00f3n de recursos financieros y no financieros, de conformidad con el numeral 3 del art\u00edculo 8 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</li>\r\n\t<li>Asistencia y actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de conformidad con el numeral 5 del art\u00edculo 8 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</li>\r\n\t<li>Formulaci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos.</li>\r\n\t<li>Servicios comunes en materia de administraci\u00f3n, contabilidad y jur\u00eddica.</li>\r\n\t<li>Rendici\u00f3n de cuentas.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que el Ministerio considere pertinente. &nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 3, "descripcion": "Del acompa\u00f1amiento integral a las organizaciones socioproductivas", "ley": 10, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 646}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social crear\u00e1 un servicio de mediaci\u00f3n y arbitraje para conocer y resolver las disputas y conflictos internos de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, as\u00ed como los generados entre ellas con los consejos comunales y dem\u00e1s instancias del Poder Popular, como un medio alternativo de resoluci\u00f3n de conflictos. Este servicio se regir\u00e1 por los principios y valores establecidos en el art\u00edculo 5\u00ba de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</p>\r\n\r\n<p>Las actas constitutivas y estatutos de las organizaciones socioproductivas deben sujetar la resoluci\u00f3n de los conflictos entre sus integrantes, productores, productoras, prosumidoras y prosumidores, as\u00ed como entre ellas con los Consejos Comunales y dem\u00e1s instancias del Poder Popular, al servicio de mediaci\u00f3n y arbitraje del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</p>", "pos": 4, "descripcion": "Del Servicio de Mediaci\u00f3n y Arbitraje de las Organizaciones Socioproductivas", "ley": 10, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 647}], "pos": 1, "ley": 10, "id": 178}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo III", "articulos": [{"contenido": "<p>Se crea el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal bajo la organizaci\u00f3n, direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social, como una dependencia funcional que tiene por objeto:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>La inscripci\u00f3n de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, as\u00ed como de los actos, convenios y contratos relativos a los mismos.</li>\r\n\t<li>La legalizaci\u00f3n de los libros de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, de conformidad con lo establecido en las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>El dep\u00f3sito y publicidad de los estados contables e informes peri\u00f3dicos de las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, de conformidad con lo establecido en las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>La centralizaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n registral del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</li>\r\n\t<li>La inscripci\u00f3n de cualquier otro acto se\u00f1alado en las leyes, reglamentos y resoluciones.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal", "ley": 10, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 648}, {"contenido": "<p>El Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal se rige por los siguientes principios:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li><strong>Publicidad</strong>: El Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal es p\u00fablico. El Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social, a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos y entes competentes, garantizar\u00e1 el acceso a las personas para obtener la informaci\u00f3n en \u00e9l contenida, as\u00ed como certificaciones y copias a que hubiere lugar, con las limitaciones que establezca las leyes y reglamentos.</li>\r\n\t<li><strong>Fe p\u00fablica</strong>: La fe p\u00fablica registral protege la verosimilitud y certeza jur\u00eddica que muestran sus asientos. Los registradores y registradoras del Sistema Econ\u00f3mico Comunal confieren fe p\u00fablica a todas las actuaciones, declaraciones y certificaciones, que con tal car\u00e1cter autoricen, otorg\u00e1ndole eficacia y pleno valor probatorio.</li>\r\n\t<li><strong>Eficacia administrativa</strong>: Los procedimientos y tr\u00e1mites administrativos del Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal deben guardar en todo momento simplicidad, uniformidad, celeridad, pertinencia, utilidad, eficiencia y ser de f\u00e1cil comprensi\u00f3n, con el fin de garantizar la eficaz prestaci\u00f3n del servicio.</li>\r\n\t<li><strong>Informaci\u00f3n</strong>: Los \u00f3rganos encargados de la actividad del Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal informar\u00e1n a las personas de manera oportuna y veraz, en un lapso no mayor de tres (3) d\u00edas h\u00e1biles, sobre el estado de sus tr\u00e1mites y suministrar\u00e1n la informaci\u00f3n que a solicitud de los dem\u00e1s \u00f3rganos y entes p\u00fablicos les sea requerida, con las excepciones que se establezcan en las leyes, reglamentos y resoluciones sobre la materia.</li>\r\n\t<li><strong>Accesibilidad</strong>: Las actividades, funciones y procesos del Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal ser\u00e1n de f\u00e1cil acceso a todas las personas en los \u00e1mbitos nacional, municipal, comunal y cualquier otra forma de organizaci\u00f3n pol\u00edtico-territorial que se creare. Todas las personas podr\u00e1n iniciar y tramitar directamente, sin asistencia o representaci\u00f3n alguna, los procedimientos ante este Registro.</li>\r\n\t<li><strong>Folio Persona</strong>l: La inscripci\u00f3n en el Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal se llevar\u00e1 por el sistema denominado folio personal.</li>\r\n\t<li><strong>Unicidad</strong>: Cada asiento en el Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal corresponde a una organizaci\u00f3n socioproductiva. S\u00f3lo debe existir un expediente por persona jur\u00eddica.</li>\r\n\t<li><strong>Prioridad</strong>: Todo documento que ingrese al Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal deber\u00e1 inscribirse con prelaci\u00f3n a cualquier otro t\u00edtulo presentado posteriormente.</li>\r\n\t<li><strong>Rogaci\u00f3n</strong>: La presentaci\u00f3n de un documento dar\u00e1 por iniciado el procedimiento registral, el cual deber\u00e1 ser impulsado de oficio hasta su conclusi\u00f3n, siempre que haya sido debidamente admitido.</li>\r\n\t<li><strong>Legalidad</strong>: S\u00f3lo se inscribir\u00e1n en el Registro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal los t\u00edtulos que re\u00fanan los requisitos de fondo y forma establecidos por las leyes, reglamentos y resoluciones.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Principios del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal", "ley": 10, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 649}, {"contenido": "<p>La inscripci\u00f3n de un acto en el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y su posterior publicaci\u00f3n cuando \u00e9sta sea requerida, crea una presunci\u00f3n que no admite prueba en contrario sobre el conocimiento universal del acto inscrito. El contenido del Registro se presume exacto y v\u00e1lido, pero la inscripci\u00f3n no convalida actos nulos.</p>\r\n\r\n<p>Los actos sujetos a inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal ser\u00e1n oponibles a terceros de buena fe desde su publicaci\u00f3n. La falta de inscripci\u00f3n no podr\u00e1 ser invocada por quien est\u00e9 obligado a realizarla. La declaraci\u00f3n de inexactitud o nulidad de los asientos del Registro no perjudicar\u00e1 los derechos de terceros de buena fe adquiridos conforme a derecho.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Efectos del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal", "ley": 10, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 650}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social, como \u00f3rgano coordinador y rector del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, tiene las m\u00e1s amplias atribuciones y competencias para organizar, dirigir, normar y supervisar el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico. A tal efecto, dictar\u00e1 las normas y directrices que sean necesarias para cumplir con su objeto y finalidades, de conformidad con la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y el presente Reglamento. &nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "De las atribuciones y competencias del \u00d3rgano Coordinador", "ley": 10, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 651}, {"contenido": "<p>Corresponde al Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal ejercer la funci\u00f3n calificadora en este sistema registral. A tal efecto, al momento de calificar los documentos, se limitar\u00e1 exclusivamente a lo que se desprenda del t\u00edtulo y a la informaci\u00f3n que conste en el Registro. En estos casos, sus decisiones no prejuzgar\u00e1n sobre la validez del t\u00edtulo ni de las obligaciones que contenga.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Funci\u00f3n calificadora", "ley": 10, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 652}, {"contenido": "<p>Corresponde al Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal vigilar el cumplimiento de los requisitos legales establecidos para la constituci\u00f3n y funcionamiento de las organizaciones socioproductivas. A tal efecto, deber\u00e1 cumplir, entre otras, las siguientes obligaciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Abstenerse de registrar las organizaciones socioproductivas cuando su proyecto socioproductivo tenga por objeto finalidades distintas a las previstas de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Abstenerse de registrar las organizaciones socioproductivas cuando no se acompa\u00f1an los documentos o cumplen los requisitos contemplados en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, sus reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Verificar la procedencia del proyecto socioproductivo de las organizaciones socioproductivas.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 5, "descripcion": "Potestades de control", "ley": 10, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 653}, {"contenido": "<p>El Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal tiene atribuciones notariales en relaci\u00f3n a los actos, convenios y contratos celebrados por las organizaciones socioproductivas del Sistema Econ\u00f3mico Comunal. En consecuencia, tiene potestad para otorgar fe p\u00fablica de los actos jur\u00eddicos ocurridos en su presencia.&nbsp;</p>", "pos": 6, "descripcion": "Funciones notariales del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal", "ley": 10, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 654}, {"contenido": "<p>El Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal acoge el sistema de archivo mixto, el cual comprender\u00e1 uno digital y automatizado, y otro f\u00edsico.</p>\r\n\r\n<p>El archivo digital y automatizado almacenar\u00e1 todas las inscripciones que se realicen en el Registro. Los asientos contenidos en este archivo tendr\u00e1n la eficacia probatoria que la ley otorga a los documentos p\u00fablicos.</p>\r\n\r\n<p>En el archivo f\u00edsico se compilar\u00e1n, conservar\u00e1n y dispondr\u00e1n, en forma integral, documentos y datos en formato f\u00edsico. A tal efecto, el Registro deber\u00e1 formar, actualizar y preservar sus archivos f\u00edsicos.&nbsp;</p>", "pos": 7, "descripcion": "Sistemas de Archivo del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal", "ley": 10, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 655}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular para las Comunas podr\u00e1 crear boletines oficiales del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, a los fines de publicar los actos, convenios y contratos de las organizaciones socioproductivas que cuya publicaci\u00f3n sea requerida por las leyes, reglamentos y resoluciones.&nbsp;</p>", "pos": 8, "descripcion": "Boletines Oficiales", "ley": 10, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 656}, {"contenido": "<p>Todo lo no previsto en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, y el presente reglamento en materia del Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal se regir\u00e1 por lo establecido en la Ley de Registro P\u00fablico y Notariado y la Ley Org\u00e1nica del Registro Civil, en cuanto fuere compatible con los principios, valores y normas que regulan el Poder Popular.</p>", "pos": 9, "descripcion": "Normas supletorias", "ley": 10, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 657}], "pos": 2, "ley": 10, "id": 179}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Primera", "articulos": [{"contenido": "<p>Las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares tendr\u00e1n por objeto:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Desarrollar las actividades socioproductivas y actividades socioecon\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales y ecol\u00f3gicas con igualdad sustantiva entre sus integrantes, basadas en la ejecuci\u00f3n del ciclo productivo socialista establecidas en sus Estatutos.</li>\r\n\t<li>Realizar actividades que resulten en beneficio de sus Productores y Productoras para alcanzar el buen vivir suyo, suya y de sus familias.</li>\r\n\t<li>Reinvertir socialmente los excedentes derivados de sus actividades en el desarrollo integral de sus comunidades.</li>\r\n\t<li>Contribuir al desarrollo social integral del pa\u00eds.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>La duraci\u00f3n de estas organizaciones socioproductivas podr\u00e1 ser por tiempo determinado o por tiempo indefinido, de conformidad con lo establecido en sus Estatutos.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Objeto y duraci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 658}, {"contenido": "<p>Las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal rigen su organizaci\u00f3n y funcionamiento por los siguientes valores y principios comunitarios: democracia participativa y protag\u00f3nica, inter\u00e9s colectivo, propiedad social, equidad, justicia, igualdad social, complementariedad, primac\u00eda de los intereses colectivos, diversidad cultural, satisfacci\u00f3n de las necesidades de manera sustentable y sostenible, la cultura ecol\u00f3gica, la preponderancia de los intereses comunes sobre los individuales, planificaci\u00f3n, asociaci\u00f3n abierta y voluntaria, formaci\u00f3n y educaci\u00f3n, \u00e9tica socialista, respeto y fomento de las tradiciones, la diversidad cultural y la articulaci\u00f3n del trabajo en redes socioproductivas que contribuyan a la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas, aportando la mayor suma de felicidad posible, defensa de los derechos humanos, corresponsabilidad, cogesti\u00f3n, autogesti\u00f3n, cooperaci\u00f3n, solidaridad, transparencia, honestidad, eficacia, eficiencia, efectividad, universalidad, responsabilidad, deber social, rendici\u00f3n de cuentas, control social, libre debate de ideas, voluntariedad, sustentabilidad, defensa y protecci\u00f3n ambiental, garant\u00eda de los derechos de la mujer, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y toda persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, y defensa de la integridad territorial y de la soberan\u00eda nacional. &nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Valores y principios", "ley": 10, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 659}, {"contenido": "<p>La gesti\u00f3n productiva de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal debe responder a las necesidades colectivas y contribuir a fortalecer las potencialidades y capacidades de las comunidades y al desarrollo social de nuestro pa\u00eds, en el marco del cumplimiento del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, las pol\u00edticas y lineamientos del Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social y del Plan de Desarrollo de la comunidad o comuna correspondiente.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Gesti\u00f3n productiva", "ley": 10, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 660}, {"contenido": "<p>Los bienes muebles e inmuebles de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares que constituyan los medios de producci\u00f3n de sus bienes y servicios se encuentran bajo el r\u00e9gimen de propiedad social directa, por lo que su uso, disfrute y disposici\u00f3n se rige por lo establecido en las leyes, reglamentos y resoluciones sobre la materia.</p>\r\n\r\n<p>Los bienes bajo propiedad social directa de estas organizaciones productivas deben identificarse plenamente en sus Estatutos.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Bienes bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa", "ley": 10, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 661}, {"contenido": "<p>Las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal deber\u00e1n:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Dise\u00f1ar y ejecutar planes, programas y proyectos socioproductivos, en coordinaci\u00f3n con el Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunal, el Consejo de Econom\u00eda Comunal o la instancia de articulaci\u00f3n en materia de econom\u00eda comunal del sistema de agregaci\u00f3n, seg\u00fan sea el caso, dirigidos a consolidar el desarrollo integral de la comunidad o las comunidades de nuestro \u00e1mbito territorial.</li>\r\n\t<li>Promover y practicar la democracia participativa y protag\u00f3nica, basada en los principios de la \u00e9tica socialista y el desarrollo de actividades socioproductivas, surgidas del seno de la comunidad o las comunidades.</li>\r\n\t<li>Cumplir y hacer cumplir las decisiones emanadas del Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunal, el Consejo de Econom\u00eda Comunal o la instancia en materia de econom\u00eda comunal del sistema de agregaci\u00f3n, seg\u00fan sea el caso, en funci\u00f3n de articular los planes y proyectos socioproductivos a los lineamientos de planificaci\u00f3n de la instancia respectiva.</li>\r\n\t<li>Fomentar, promover e implementar el desarrollo de actividades socioproductivas, pol\u00edticas, culturales, ecol\u00f3gicas, de defensa de los derechos humanos y de las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, de acuerdo a los principios y valores contenidos en esta Ley.</li>\r\n\t<li>Rendir cuentas semestralmente y cada vez que sea requerido, ejercer la contralor\u00eda social, como actividad permanente, en el desarrollo de la gesti\u00f3n comunitaria y comunal.</li>\r\n\t<li>Prever medidas adecuadas para promover la defensa, protecci\u00f3n y aseguramiento del medio ambiente en condiciones \u00f3ptimas en la realizaci\u00f3n de sus actividades, a los fines de minimizar el impacto ambiental de las operaciones que realice.</li>\r\n\t<li>Reinvertir socialmente los excedentes para el desarrollo de las comunidades y contribuir al desarrollo social del pa\u00eds, de acuerdo a los reglamentos y resoluciones de esta Ley.</li>\r\n\t<li>Dar prioridad a las personas y al trabajo como hecho social sobre el capital, con el fin de garantizar el desarrollo humano integral.</li>\r\n\t<li>Garantizar la igualdad de derechos y obligaciones para los y las integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Desarrollar acciones estrat\u00e9gicas de enlace y coordinaci\u00f3n para articularse en red, con otras organizaciones socioproductivas, a los fines de garantizar el desarrollo y consolidaci\u00f3n del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, para elevar los niveles de eficiencia en la productividad y la cobertura de bienes y servicios en beneficio de la colectividad y el desarrollo social integral de nuestro pa\u00eds.</li>\r\n\t<li>Incentivar la inserci\u00f3n socioproductiva como elemento fundamental del desarrollo social, impulsando el esp\u00edritu emprendedor solidario y la cultura del trabajo colectivo.</li>\r\n\t<li>Garantizar un modelo de gesti\u00f3n basado en el aprendizaje permanente y regido por los principios propios de la democracia revolucionaria.</li>\r\n\t<li>Hacer transparente las estructuras de costos y precios, as\u00ed como participar en la creaci\u00f3n de nuevas formas de espacios de integraci\u00f3n, mediante el intercambio directo de bienes y servicios entre organizaciones socioproductivas y las comunidades.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que le sean establecidas en su Acta Constitutiva y Estatutos, as\u00ed como en Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los Reglamentos, las Resoluciones y Normas adoptadas por el Ministerio del Poder Popular para las Comunas y la Protecci\u00f3n Social.</li>\r\n</ol>", "pos": 4, "descripcion": "Obligaciones generales de la Empresa de Producci\u00f3n Social", "ley": 10, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 662}, {"contenido": "<p>La administraci\u00f3n y contabilidad de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares se rige por los principios de eficiencia, eficacia, racionalidad de la inversi\u00f3n, severidad del gasto, uniformidad, simplicidad, transparencia, democracia participativa y protag\u00f3nica, rendici\u00f3n p\u00fablica de cuentas y contralor\u00eda social. A tal efecto, adoptar\u00e1n el modelo \u00fanico de administraci\u00f3n y contabilidad establecido para el Sistema Econ\u00f3mico Comunal por el Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "De la Administraci\u00f3n y Contabilidad", "ley": 10, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 663}, {"contenido": "<p>Las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares deben llevar, en cumplimiento del numeral 5 del art\u00edculo 27 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los siguientes Libros debidamente certificados por el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Libros de Contabilidad: Libro Diario, Libro Mayor y Libro de Inventario.</li>\r\n\t<li>Libros Sociales: Libro de Actas de Asambleas, Libro de Asistencia de Asamblea, Libro de Minutas de cada Unidad Interna y Libro de Asistencia a Reuniones de cada Unidad Interna.</li>\r\n\t<li>Los dem\u00e1s que sean establecidos por el Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>As\u00ed mismo, al cierre de su ejercicio fiscal deben presentar el Balance General, estado de ganancias y p\u00e9rdidas, el flujo de caja y el plan de actividades para el ejercicio fiscal, los cuales deben ser registrados en el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</p>", "pos": 6, "descripcion": "De los Libros y otros Informes", "ley": 10, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 664}, {"contenido": "<p>La estructura interna, funcionamiento, modelo de gesti\u00f3n, propiedad social, sistemas de administraci\u00f3n y contabilidad, fondos internos, compras, intercambio, trueque, comercializaci\u00f3n, marcas e imagen de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal se rige por su Acta Constitutiva y Estatutos, los cuales deben ajustarse y cumplir la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los Reglamentos, las Resoluciones y Normas adoptadas por el Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</p>", "pos": 7, "descripcion": "Sujeci\u00f3n a normas generales", "ley": 10, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 665}], "pos": 0, "ley": 10, "id": 181}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>Para ser integrante de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal se requiere:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Ser venezolano o venezolana, extranjero o extranjera residente, habitante de la comunidad con al menos un (1) a\u00f1o de residencia en la misma, salvo en los casos de comunidades reci\u00e9n constituidas.</li>\r\n\t<li>Ser mayor de quince (15) a\u00f1os.</li>\r\n\t<li>Estar inscrito en el registro electoral de la instancia de agregaci\u00f3n comunal.&nbsp;</li>\r\n\t<li>De reconocida honorabilidad.</li>\r\n\t<li>Tener capacidad para el trabajo colectivo con disposici\u00f3n y tiempo para el trabajo comunitario.</li>\r\n\t<li>Esp\u00edritu unitario y compromiso con los intereses de la comunidad.</li>\r\n\t<li>No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo grado de afinidad con los dem\u00e1s integrantes de la Unidad de Administraci\u00f3n y de la Unidad de Contralor\u00eda Social que conforman la organizaci\u00f3n socioproductiva, salvo las comunidades de \u00e1reas rurales y comunidades ind\u00edgenas.</li>\r\n\t<li>No ocupar cargos de elecci\u00f3n popular.</li>\r\n\t<li>No estar sujeto a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica.</li>\r\n\t<li>No ser requerido por instancias judiciales. Para ser integrante de la Unidad de Administraci\u00f3n y Contralor\u00eda Social, adem\u00e1s de cumplir con los requisitos anteriores, deber\u00e1 ser mayor de dieciocho (18) a\u00f1os. El numeral 7 del presente art\u00edculo no ser\u00e1 aplicable a las Unidades Productivas Familiares.</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Requisitos", "ley": 10, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 666}, {"contenido": "<p>Los y las integrantes de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal tienen, entre otros, los siguientes derechos:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Recibir una justa remuneraci\u00f3n por el trabajo realizado de acuerdo a la calidad y cantidad del mismo.</li>\r\n\t<li>Recibir apoyo econ\u00f3mico de su organizaci\u00f3n socioproductiva ante situaciones de contingencia, emergencia o problemas de salud, que no posean capacidad de cubrir.</li>\r\n\t<li>Recibir permanentemente la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica-productiva y pol\u00edtico-ideol\u00f3gica necesaria para su pleno desarrollo dentro de la organizaci\u00f3n y del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</li>\r\n\t<li>Participar con derecho a voz y voto en las Asambleas de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Designar y ser designados o designadas como integrantes de las unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Participar con derecho a voz en los espacios de consulta y debate sobre la gesti\u00f3n productiva de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Recibir informaci\u00f3n veraz y oportuna de la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Participar con derecho a voz en los espacios de rendici\u00f3n de cuenta y contralor\u00eda social de la comunidad, consejo comunal, comuna o Parlamento Comunal.</li>\r\n\t<li>Organizar planes de trabajo voluntario en favor del desarrollo (Sic) el desarrollo integral de sus comunidades.</li>\r\n\t<li>Velar y defender el buen uso de los activos de propiedad social o colectiva.</li>\r\n\t<li>Los dem\u00e1s establecidos en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los Reglamentos, las Resoluciones y Normas adoptadas por el Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Derechos", "ley": 10, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 667}, {"contenido": "<p>Los y las integrantes de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal tienen, entre otros, los siguientes deberes:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Coadyuvar en el desarrollo del sistema econ\u00f3mico comunal, para contribuir con la transformaci\u00f3n del modelo productivo tradicional en un modelo productivo socialista.</li>\r\n\t<li>Incentivar la participaci\u00f3n y ayuda mutua entre sus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de trabajo.</li>\r\n\t<li>Promover la \u00e9tica y disciplina revolucionaria.</li>\r\n\t<li>Rendir cuenta de su gesti\u00f3n semestralmente y cuando se le sea requerido.</li>\r\n\t<li>Manejar con eficiencia y eficacia los recursos de la organizaci\u00f3n, asignados por el Estado u obtenidos por cualquier otra v\u00eda.</li>\r\n\t<li>Actuar conforme a los acuerdos alcanzados en Asamblea, ya sea del \u00e1mbito de su sistema de agregaci\u00f3n comunal o las ordinarias y extraordinarias de la organizaci\u00f3n productiva.</li>\r\n\t<li>Promover y practicar la democracia participativa y protag\u00f3nica en el desarrollo de las actividades socioproductivas.</li>\r\n\t<li>Participar en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de los planes, programas y proyectos socioproductivos dirigidos a consolidar el desarrollo integral de la comunidad.</li>\r\n\t<li>Promover la Contralor\u00eda Social y estar sujeto a la misma.</li>\r\n\t<li>Velar por el buen uso de los activos de propiedad social o colectiva.</li>\r\n\t<li>Los dem\u00e1s establecidos en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los Reglamentos, las Resoluciones y Normas adoptadas por el Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 2, "descripcion": "Deberes", "ley": 10, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 668}, {"contenido": "<p>Todos los y las integrantes de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal tienen el derecho y el deber de desarrollar acciones de trabajo comunitario como expresi\u00f3n de conciencia y compromiso al servicio del pueblo, contribuyendo al desarrollo socialista comunal, de manera organizada, coordinada y colectiva.</p>\r\n\r\n<p>As\u00ed mismo, tienen el derecho y el deber de participar en procesos y actividades de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica-productiva y pol\u00edtico-ideol\u00f3gica necesaria para su desarrollo integral dentro de la organizaci\u00f3n y del sistema econ\u00f3mico comunal. A tal efecto, asistir\u00e1n a los procesos y actividades que sean convocados por la Unidad de Formaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como por el Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social, para lo cual disfrutar\u00e1n de permiso debidamente remunerado durante el tiempo que requieran para participar en ellos. &nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Trabajo comunitario y formaci\u00f3n integral", "ley": 10, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 31", "id": 669}, {"contenido": "<p>Son causas de p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de integrante de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>La renuncia a su condici\u00f3n de integrante de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>El cambio de residencia comprobado, fuera del \u00e1mbito geogr\u00e1fico al que pertenezca la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Por enfermedad que imposibilite ejercer sus funciones.</li>\r\n\t<li>Estar sujeto a sentencia definitivamente firme, dictada por los \u00f3rganos jurisdiccionales, que impida el ejercicio de sus funciones.</li>\r\n\t<li>Ser designado o designada en un cargo p\u00fablico de elecci\u00f3n popular</li>\r\n\t<li>Por disoluci\u00f3n y/o liquidaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Por vencimiento del t\u00e9rmino de duraci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Incurrir en alguna falta grave o infracci\u00f3n de las establecidas en la Ley que rige la materia y las que normen las instancias del Poder Popular.</li>\r\n\t<li>Contravenir las disposiciones establecidas en la Carta Fundacional de la Comuna, las Cartas Comunales relativas a las normas de convivencia o incurrir en alguna falta calificada como grave en la Ley que regula la materia.</li>\r\n\t<li>La muerte.</li>\r\n\t<li>Actos de violencia contra los dem\u00e1s integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva o sus familias.</li>\r\n\t<li>Incumplimiento reiterado e injustificado de sus responsabilidades laborales.</li>\r\n\t<li>Haber sido sancionado o sancionada de forma reiterada por haber incurrido en faltas establecidas en el Reglamento de Normas; Faltas y Sanciones.</li>\r\n\t<li>Cualquiera otra que establezcan los estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva Comunal.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p><strong>Par\u00e1grafo Primero</strong>: En las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal corresponde a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas deliberar y decidir sobre la p\u00e9rdida de condici\u00f3n de integrante en los casos contemplados en los numerales 2, 8, 9, 11, 12 y 13 de este art\u00edculo, previa solicitud de la Asamblea de la organizaci\u00f3n socioproductiva. En los dem\u00e1s casos la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanos se limitar\u00e1 a verificar y declarar la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de integrante, previa solicitud de la Asamblea de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</p>\r\n\r\n<p>En los supuestos previstos en los numerales 8, 9, 11, 12 y 13 de este art\u00edculo, la Unidad de Administraci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva podr\u00e1 adoptar y ejecutar las medidas inmediatas que sean necesarias para garantizar su adecuado funcionamiento, incluyendo la separaci\u00f3n provisional, con o sin disfrute de remuneraci\u00f3n, del o la integrante correspondiente hasta por el m\u00e1ximo de treinta (30) d\u00edas continuos.</p>\r\n\r\n<p><strong>Par\u00e1grafo Segundo</strong>: En las unidades productivas familiares corresponde a la Asamblea Familiar deliberar y decidir sobre la p\u00e9rdida de condici\u00f3n de integrantes en los casos contemplados en los numerales 2, 8, 9, 11, 12 y 13 de este art\u00edculo, as\u00ed como informar posteriormente la decisi\u00f3n acordada a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</p>", "pos": 4, "descripcion": "P\u00e9rdida de la Condici\u00f3n de Integrante", "ley": 10, "posicion": 30, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 670}, {"contenido": "<p>Las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal y las unidades productivas familiares del Sistema Econ\u00f3mico Comunal establecer\u00e1n un Reglamento de Normas, Faltas y Sanciones, aprobado por su Asamblea, a los fines de garantizar la convivencia, el respeto rec\u00edproco y los derechos de sus integrantes, as\u00ed como el adecuado funcionamiento de la organizaci\u00f3n socioproductiva. En este Reglamento no podr\u00e1n establecerse causas de p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de integrantes distintas a las previstas en la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.&nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "Reglamento de Normas, Faltas y Sanciones", "ley": 10, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 33", "id": 671}], "pos": 1, "ley": 10, "id": 182}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Tercera", "articulos": [{"contenido": "<p>La estructura interna de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal estar\u00e1 conformada por la Asamblea de Productores y Productoras, como manifestaci\u00f3n de la democracia directa y protag\u00f3nica, y por las siguientes unidades internas:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Unidad de Administraci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Unidad de Gesti\u00f3n Productiva.</li>\r\n\t<li>Unidad de Formaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Unidad de Contralor\u00eda Social. &nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Estructura Organizativa", "ley": 10, "posicion": 32, "titulo": "Art\u00edculo 34", "id": 672}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Productores y Productoras de las empresas de propiedad social directa comunal estar\u00e1 integrada por todos los Productores y Productoras que prestan servicios en ellas, incluyendo a quienes se encuentren en condici\u00f3n de permiso o licencia. &nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Asamblea de Productores y Productoras", "ley": 10, "posicion": 33, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 673}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Productores y Productoras de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal tendr\u00e1n las siguientes atribuciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Aprobar el Acta Constitutiva y Estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como sus reformas, previa decisi\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Proponer el Proyecto socioproductivo a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Proponer el ingreso de nuevos Productores y Productoras a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Aprobar la p\u00e9rdida de condici\u00f3n de integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como informar a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Proponer los integrantes de las unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, as\u00ed como solicitar su remoci\u00f3n cuando lo estimen conveniente y oportuno, salvo lo establecido en el art\u00edculo 26 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.</li>\r\n\t<li>Aprobar y reformar el Reglamento de Normas, Faltas y Sanciones de los Productores y Productoras, as\u00ed como aplicar las sanciones a que hubiere lugar por las faltas que no sean graves.</li>\r\n\t<li>Aprobar y reformar el Reglamento Interno del Fondo de Atenci\u00f3n a los Productores y Productoras.</li>\r\n\t<li>Aprobar las solicitudes de cooperaci\u00f3n solidaria dirigidas a atender a necesidades imprevistas de los Productores y Productoras con recursos del Fondo de Atenci\u00f3n a los Productores y Productoras.</li>\r\n\t<li>Adoptar las decisiones de disponer y gravar los bienes que constituyen medios de producci\u00f3n bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa, con autorizaciones previas de la Unidad de Contralor\u00eda Social, de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, y del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.</li>\r\n\t<li>Promover la soluci\u00f3n alternativa de conflictos internos de la organizaci\u00f3n, sus unidades internas y de sus Productores y Productoras a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Proponer la escala de remuneraciones y beneficios sociales de los Productores y Productoras a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Fijar los porcentajes de Fondos Internos de la organizaci\u00f3n productiva, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Determinar las condiciones de trabajo de los Productores y Productoras de car\u00e1cter no pecuniario tales como, jornada de trabajo, horario, d\u00edas de descanso y vacaciones.</li>\r\n\t<li>Conocer los informes de funcionamiento de las unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>El numeral 1 del presente art\u00edculo no ser\u00e1 aplicable a las empresas de propiedad social indirecta comunal. En estos casos, corresponder\u00e1 a la Asamblea de Productores y Productoras decidir presentar la propuesta de reforma del Acta Constitutiva y Estatutos de estas organizaciones socioproductivas, a los fines de someterla a la consideraci\u00f3n del Ejecutivo Nacional, Estadal o Municipal, seg\u00fan corresponda.</p>\r\n\r\n<p>En los casos contemplados en el numeral 9 del presente art\u00edculo, si se tratare de empresas de propiedad social indirecta comunal, el ejercicio de estas atribuciones corresponde al Ejecutivo Nacional, Estadal o Municipal seg\u00fan corresponda. &nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Atribuciones de la Asamblea de Productores y Productoras", "ley": 10, "posicion": 34, "titulo": "Art\u00edculo 36", "id": 674}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Productores y Productoras Ordinaria de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal sesionar\u00e1 cuatro (4) veces al a\u00f1o, una (1) durante cada trimestre. La Asamblea de Productores y Productoras Extraordinaria sesionar\u00e1 cuando sea convocada por solicitud de dos tercios (2/3) de los Productores y Productoras; la Unidad de Administraci\u00f3n; la Unidad de Gesti\u00f3n Productiva; o, por la Unidad de Contralor\u00eda Social.</p>\r\n\r\n<p>La Asamblea de Productores y Productoras de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida cuando concurran dos tercios (2/3) de los Productores y Productoras. En caso de no haber qu\u00f3rum para la primera convocatoria, se convocar\u00e1 la Asamblea por segunda vez para una fecha comprendida dentro de los tres (03) d\u00edas siguientes en los mismos t\u00e9rminos de la primera y se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida con el cincuenta por ciento (50%) de los Productores y Productoras. Esta circunstancia se har\u00e1 saber en la convocatoria. &nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Asambleas de Productores y Productoras Ordinarias y Extraordinarias", "ley": 10, "posicion": 35, "titulo": "Art\u00edculo 37", "id": 675}, {"contenido": "<p>Las decisiones de la Asamblea de Productores y Productoras de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal se adoptar\u00e1n por mayor\u00eda simple de votos de los Productores y Productoras presentes en la Asamblea. Sin embargo, las decisiones referidas a la reforma de los Estatutos, la aprobaci\u00f3n y reforma del Reglamento de Normas, Faltas y Sanciones de los Productores y Productoras, la aprobaci\u00f3n y reforma del Reglamento Interno del Fondo de Atenci\u00f3n a los Productores y Productoras, la fijaci\u00f3n de la escala de remuneraciones y beneficios sociales de los Productores y Productoras y la fijaci\u00f3n de los porcentajes de Fondos Internos de la organizaci\u00f3n productiva, ser\u00e1n adoptadas por la mayor\u00eda de dos tercios (2/3) de los Productores y Productoras presentes en la Asamblea.</p>\r\n\r\n<p>De toda Asamblea de Productores y Productoras se levantar\u00e1 un acta que se har\u00e1 constar en el libro respectivo y deber\u00e1 hacer menci\u00f3n a las decisiones, medidas acordadas y anexar la lista de los asistentes a la misma. El acta deber\u00e1 ser firmada por los y las presentes en la Asamblea. Las actas levantadas en las asambleas respectivas ser\u00e1n de conocimiento p\u00fablico y deber\u00e1n ser registradas en el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.&nbsp;</p>", "pos": 4, "descripcion": "Decisiones y Actas de las Asambleas de Productores y Productoras Ordinarias y Extraordinarias", "ley": 10, "posicion": 36, "titulo": "Art\u00edculo 38", "id": 676}, {"contenido": "<p>Las unidades de administraci\u00f3n, gesti\u00f3n productiva, formaci\u00f3n y contralor\u00eda social de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal estar\u00e1n conformadas por tres (03) integrantes que ser\u00e1n de libre designaci\u00f3n y remoci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, previa propuesta presentada de forma escrita por la Asamblea de Productores y Productoras de la organizaci\u00f3n socioproductiva, salvo lo dispuesto en el art\u00edculo 26 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal. Quienes sean designados ejercer\u00e1n sus funciones durante el per\u00edodo de dos (2) a\u00f1os, pudiendo ser nuevamente designados para ejercer dichas responsabilidades.</p>\r\n\r\n<p>S\u00f3lo podr\u00e1n ser designados como integrantes de estas unidades internas los Productores y Productoras de la empresa de propiedad social directa comunal. En las empresas de propiedad social directa comunal que tengan menos de doce (12) Productores y Productoras, podr\u00e1n designarse a las mismas personas como integrantes de las unidades de administraci\u00f3n, gesti\u00f3n productiva y formaci\u00f3n. En estos casos, los y las integrantes de la unidad de contralor\u00eda no podr\u00e1n formar parte de las dem\u00e1s unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva. &nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "Designaci\u00f3n y remoci\u00f3n de integrantes de las Unidades Internas", "ley": 10, "posicion": 37, "titulo": "Art\u00edculo 39", "id": 677}, {"contenido": "<p>La Unidad de Administraci\u00f3n de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal tiene las siguientes funciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Ejercer la representaci\u00f3n legal de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Ejercer la gesti\u00f3n en el \u00e1mbito de su competencia de las operaciones para el \u00f3ptimo funcionamiento de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Administrar los recursos producto de los excedentes que ser\u00e1n destinados al fondo de mantenimiento productivo.</li>\r\n\t<li>Presentar semestralmente a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, informe sobre las actividades desarrolladas y estado de cumplimiento de las metas de la organizaci\u00f3n socioproductiva; y al cierre del ejercicio fiscal, balance general, estado de ganancias y p\u00e9rdidas, el flujo de caja y el plan de actividades para el ejercicio fiscal siguiente, para su aprobaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Llevar los Libros obligatorios que establece las leyes, reglamentos y resoluciones, as\u00ed como cualquier otro que estime necesario o conveniente la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Administrar los recursos, productos, bienes y servicios que le pertenezcan a la organizaci\u00f3n socioproductiva, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Aprobar, suscribir contratos y convenios de diferente \u00edndole, que sean necesarios para la consecuci\u00f3n de los fines de la organizaci\u00f3n socioproductiva, de conformidad con lo dispuesto en las leyes, reglamentos y resoluciones, as\u00ed como en los Estatutos, previa autorizaci\u00f3n de la instancia de agregaci\u00f3n comunal o el \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico al que corresponda.</li>\r\n\t<li>Supervisar la gesti\u00f3n de los y las integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva comunal.</li>\r\n\t<li>Convocar y presidir las asambleas ordinarias y extraordinarias de la organizaci\u00f3n socioproductiva, de conformidad con las leyes, reglamentos, resoluciones y los Estatutos.</li>\r\n\t<li>Designar y revocar apoderados o apoderadas judiciales y extrajudiciales.</li>\r\n\t<li>Abrir, movilizar y cerrar cuentas bancarias.</li>\r\n\t<li>Comprar, vender, gravar y enajenar los bienes muebles e inmuebles de la organizaci\u00f3n socioproductiva, previo informe favorable de la Unidad de Contralor\u00eda Social y aprobaci\u00f3n de la instancia de agregaci\u00f3n comunal o el \u00f3rgano del Poder P\u00fablico al que corresponda, excepto en los casos de los bienes que constituyan medios de producci\u00f3n bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa cuya decisi\u00f3n corresponde a la Asamblea de Productores y Productoras o bajo r\u00e9gimen de propiedad social indirecta cuya decisi\u00f3n es atribuci\u00f3n del Ejecutivo Nacional, Estadal o Municipal, seg\u00fan corresponda.</li>\r\n\t<li>Velar porque las actividades de la organizaci\u00f3n socioproductiva se desarrollen con estricto cumplimiento de las disposiciones de esta Ley, su Reglamento, los estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, el respectivo Plan de Gesti\u00f3n, en correspondencia con el Plan de Desarrollo Comunal.</li>\r\n\t<li>Elaborar un informe sobre los porcentajes aplicables a los fondos internos de la organizaci\u00f3n socioproductiva y presentarlo a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Productores y Productoras.</li>\r\n\t<li>Presentar a la consideraci\u00f3n de la Unidad de Contralor\u00eda Social informes trimestrales sobre la administraci\u00f3n de los Fondos Internos de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Presentar a la consideraci\u00f3n de la Unidad de Contralor\u00eda Social informes semestrales sobre el desarrollo de los planes y proyectos socioecon\u00f3micos de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Ejercer las atribuciones relativas a las pol\u00edticas de personal y de talento humano.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que se establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones. &nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 6, "descripcion": "Unidad de Administraci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 38, "titulo": "Art\u00edculo 40", "id": 678}, {"contenido": "<p>La Unidad de Gesti\u00f3n Productiva de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal e indirecta tiene las siguientes funciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Asegurar que el manejo de la organizaci\u00f3n socioproductiva y sus beneficios est\u00e9n orientados a la satisfacci\u00f3n de las necesidades de la comunidad, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, saberes y conocimiento, pudiendo ser el intercambio de car\u00e1cter solidario.</li>\r\n\t<li>Garantizar la planificaci\u00f3n de todas las fases del ciclo productivo de acuerdo al respectivo plan de gesti\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Ejecutar el desarrollo del ciclo productivo bajo principios socialistas de equilibrio ecol\u00f3gico.</li>\r\n\t<li>Asegurar que el manejo de la organizaci\u00f3n socioproductiva y sus beneficios est\u00e9n en funci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas.</li>\r\n\t<li>Decidir el precio final para el acceso de las personas a los bienes o servicios provenientes de las actividades desarrolladas por la organizaci\u00f3n, en correspondencia con lo establecido por el \u00f3rgano o ente competente del Estado.</li>\r\n\t<li>Promover formas de organizaci\u00f3n del trabajo que desarrollen una nueva cultura laboral, maximizando las posibilidades para lograr la transici\u00f3n hacia el Modelo Productivo Socialista.</li>\r\n\t<li>Decidir lo relativo a la compra de insumos para lograr la producci\u00f3n de bienes y servicios de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Decidir lo relativo al destino de bienes y servicios de la organizaci\u00f3n socioproductiva a trav\u00e9s de la distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e intercambio solidario.</li>\r\n\t<li>Presentar a la consideraci\u00f3n de la Unidad de Contralor\u00eda Social informes semestrales sobre el desarrollo de los planes y proyectos socioecon\u00f3micos de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones. En las empresas de propiedad social indirecta comunal las atribuciones establecidas en los numerales 5, 7 y 8 del presente art\u00edculo deben ejercerse de manera conjunta con el Ejecutivo Nacional, Estadal o Municipal, seg\u00fan corresponda.</li>\r\n</ol>", "pos": 7, "descripcion": "Unidad de Gesti\u00f3n Productiva", "ley": 10, "posicion": 39, "titulo": "Art\u00edculo 41", "id": 679}, {"contenido": "<p>La Unidad de Formaci\u00f3n de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal tiene las siguientes funciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>En articulaci\u00f3n con el \u00f3rgano coordinador, desarrollar programas para formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica y t\u00e9cnico-productiva para los y las integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva y de la comunidad o las comunidades, as\u00ed como para la acreditaci\u00f3n de saberes y conocimientos, para suministrar las herramientas necesarias para la construcci\u00f3n del modelo socialista.</li>\r\n\t<li>Implementar mecanismos dirigidos a intercambiar tecnolog\u00eda, conocimientos y saberes para obtener mayor eficacia, eficiencia y efectividad en la producci\u00f3n e intercambio de bienes y la prestaci\u00f3n de servicios.</li>\r\n\t<li>Generar procesos de acompa\u00f1amiento social integral mediante la asesor\u00eda t\u00e9cnica y financiera de proyectos socio-productivos.</li>\r\n\t<li>Articular redes socioproductivas como sistemas de integraci\u00f3n entre las comunidades y la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones. &nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 8, "descripcion": "Unidad de Formaci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 40, "titulo": "Art\u00edculo 42", "id": 680}, {"contenido": "<p>La Unidad de Contralor\u00eda Social de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal tiene las siguientes funciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Vigilar&nbsp; la buena marcha de todos y cada uno de los procesos, funciones y responsabilidades de la organizaci\u00f3n socioproductiva y recomendar oportunamente a la Unidad de Administraci\u00f3n los ajustes y correctivos que estime necesarios.</li>\r\n\t<li>Ejercer la supervisi\u00f3n, control, seguimiento, vigilancia y fiscalizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de los planes y proyectos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como de sus fondos internos.</li>\r\n\t<li>3.- Rendir cuenta p\u00fablica mediante la presentaci\u00f3n de un informe al cierre de cada ejercicio fiscal ante la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda o en cualquier momento que la instancia respectiva lo requiera, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Convocar las asambleas extraordinarias de la organizaci\u00f3n socioproductiva, cuando lo estime pertinente para el mejor cumplimiento de sus funciones.</li>\r\n\t<li>Autorizar previamente la compra, incremento, disposici\u00f3n y gravamen de los bienes que constituyan medios de producci\u00f3n bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Conocer y evaluar los informes trimestrales que presente la Unidad de Administraci\u00f3n sobre la administraci\u00f3n de los Fondos Internos de la organizaci\u00f3n socioproductiva y realizar las observaciones y recomendaciones a que hubiere lugar, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Conocer y evaluar los informes semestrales que presenten la Unidad de Administraci\u00f3n y la Unidad de Gesti\u00f3n Productiva sobre el desarrollo de los planes y proyectos socioecon\u00f3micos de la organizaci\u00f3n socioproductiva y realizar las observaciones y recomendaciones a que hubiere lugar, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Requerir informaci\u00f3n mensual sobre la gesti\u00f3n de la Unidad de Administraci\u00f3n y Unidad de Gesti\u00f3n Productiva, incluyendo el estado de las cuentas bancarias.</li>\r\n\t<li>Inspeccionar y tener acceso a los libros, archivos, documentos y oficinas de la Unidad de Administraci\u00f3n y Unidad de Gesti\u00f3n Productiva, previa autorizaci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que se establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>Cuando las observaciones y recomendaciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social no sean consideradas por las dem\u00e1s unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva, de manera reiterada e injustificada, las mismas ser\u00e1n elevadas a la instancia de agregaci\u00f3n comunal a la que corresponda y al Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.</p>\r\n\r\n<p>El Informe Anual contemplado en el numeral 3 de este art\u00edculo deber\u00e1 ser registrado en el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal. A tal efecto, quienes integren la Unidad de Contralor\u00eda Social podr\u00e1n registrar este informe directamente, sin intermediaci\u00f3n de las dem\u00e1s unidades internas. &nbsp;</p>", "pos": 9, "descripcion": "Unidad de Contralor\u00eda Social", "ley": 10, "posicion": 41, "titulo": "Art\u00edculo 43", "id": 681}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, de las empresas de propiedad social directa e indirecta comunal tiene las siguientes atribuciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Decidir y avalar previamente el Acta Constitutiva y Estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como sus reformas, presentada a su consideraci\u00f3n por la Asamblea de Productores y Productoras.</li>\r\n\t<li>Aprobar el Proyecto socioproductivo sometido a su consideraci\u00f3n por la Asamblea de Productores y Productoras.</li>\r\n\t<li>Decidir los ingresos de los nuevos Productores y Productoras, as\u00ed como conocer de la perdida de condici\u00f3n de integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Designar y remover a los y las integrantes de las unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva, previa solicitud expresa de la Asamblea de Productores y Productoras.</li>\r\n\t<li>(Sic) Adoptar las decisiones de comprar, incrementar, disponer y gravar los bienes que constituyan medios de producci\u00f3n bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa, de conformidad con las leyes, reglamentos, resoluciones y los Estatutos.</li>\r\n\t<li>Aprobar la escala de remuneraciones y beneficios sociales de los Productores y Productoras, presentados a su consideraci\u00f3n por la Asamblea de Productores y Productoras, en cumplimiento de lineamientos del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.</li>\r\n\t<li>Decidir sobre la administraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los recursos Fondo Comunitario para la Reinversi\u00f3n Social de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Ejercer las atribuciones en materia de contralor\u00eda social, de conformidad con las leyes, reglamentos, resoluciones y los Estatutos.</li>\r\n\t<li>Conocer de los casos de incumplimientos reiterados e injustificados de las observaciones y recomendaciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social, que sean presentados a su consideraci\u00f3n por esta unidad interna y adoptar las decisiones a que hubiere lugar.</li>\r\n\t<li>Autorizar a la Unidad de Contralor\u00eda Social a inspeccionar y tener acceso a los libros, archivos, documentos y oficinas de la Unidad de Administraci\u00f3n y Unidad de Gesti\u00f3n Productiva.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>El numeral 1 del presente art\u00edculo no ser\u00e1 aplicable a las empresas de propiedad social indirecta comunal. En estos casos, corresponder\u00e1 a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas avalar la propuesta de reforma del Acta Constitutiva y Estatutos presentada por la Asamblea de Productores y Productoras de estas organizaciones socioproductivas, a los fines de someterla a la consideraci\u00f3n del Ejecutivo Nacional, Estadal o Municipal, seg\u00fan corresponda.</p>\r\n\r\n<p>En los casos contemplados en el numeral 6 del presente art\u00edculo, si se tratare de empresas de propiedad social indirecta comunal, el ejercicio de estas atribuciones corresponde al Ejecutivo Nacional, Estadal o Municipal seg\u00fan corresponda. &nbsp;</p>", "pos": 10, "descripcion": "Atribuciones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas", "ley": 10, "posicion": 42, "titulo": "Art\u00edculo 44", "id": 682}, {"contenido": "<p>La disoluci\u00f3n de las empresas de propiedad social directa comunal s\u00f3lo puede ser acordada por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal que le corresponde, por mayor\u00eda del setenta y cinco por ciento (75%) de las personas presentes, previa solicitud de la Asamblea de Productores y Productoras, decidida en Asamblea Extraordinaria convocada \u00fanicamente con esta finalidad por una mayor\u00eda del setenta y cinco por ciento (75%) de los Productores y Productoras presentes. La decisi\u00f3n de disoluci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n socioproductiva ser\u00e1 notificada por la Unidad de Administraci\u00f3n dentro de los tres (3) d\u00edas h\u00e1biles al Ministerio del Poder Popular para las Comunas.</p>\r\n\r\n<p>La liquidaci\u00f3n de las empresas de propiedad social directa comunal corresponder\u00e1 a su Unidad de Administraci\u00f3n. En estos casos, de conformidad con el numeral 4 del art\u00edculo 39 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los bienes resultantes de la liquidaci\u00f3n, si los hubiere, no podr\u00e1n ser apropiados por ninguna de las personas que conformen esta organizaci\u00f3n socioproductiva. Estos bienes conservar\u00e1n y pasar\u00e1n a estar bajo el r\u00e9gimen de propiedad social comunal directa o indirecta seg\u00fan corresponda, de conformidad con lo establecido en las leyes, reglamentos y resoluciones. &nbsp;</p>", "pos": 11, "descripcion": "Disoluci\u00f3n y Liquidaci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 43, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 684}, {"contenido": "<p>La disoluci\u00f3n de las empresas de propiedad social directa comunal s\u00f3lo puede ser acordada por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal que le corresponde, por mayor\u00eda del setenta y cinco por ciento (75%) de las personas presentes, previa solicitud de la Asamblea de Productores y Productoras, decidida en Asamblea Extraordinaria convocada \u00fanicamente con esta finalidad por una mayor\u00eda del setenta y cinco por ciento (75%) de los Productores y Productoras presentes. La decisi\u00f3n de disoluci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n socioproductiva ser\u00e1 notificada por la Unidad de Administraci\u00f3n dentro de los tres (3) d\u00edas h\u00e1biles al Ministerio del Poder Popular para las Comunas.</p>\r\n\r\n<p>La liquidaci\u00f3n de las empresas de propiedad social directa comunal corresponder\u00e1 a su Unidad de Administraci\u00f3n. En estos casos, de conformidad con el numeral 4 del art\u00edculo 39 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los bienes resultantes de la liquidaci\u00f3n, si los hubiere, no podr\u00e1n ser apropiados por ninguna de las personas que conformen esta organizaci\u00f3n socioproductiva. Estos bienes conservar\u00e1n y pasar\u00e1n a estar bajo el r\u00e9gimen de propiedad social comunal directa o indirecta seg\u00fan corresponda, de conformidad con lo establecido en las leyes, reglamentos y resoluciones. &nbsp;</p>", "pos": 11, "descripcion": "Disoluci\u00f3n y Liquidaci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 44, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 683}], "pos": 2, "ley": 10, "id": 183}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Cuarta", "articulos": [{"contenido": "<p>La estructura de las unidades productivas familiares estar\u00e1 conformada por la Asamblea Familiar, como manifestaci\u00f3n de la democracia e igualdad en las relaciones familiares, y por la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva. &nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Estructura Organizativa", "ley": 10, "posicion": 45, "titulo": "Art\u00edculo 46", "id": 685}, {"contenido": "<p>La Asamblea Familiar de las unidades productivas familiares estar\u00e1 integrada por todos los y las Integrantes que prestan servicios en ellas, incluyendo a quienes se encuentren en condici\u00f3n de permiso o licencia. &nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Asamblea Familiar", "ley": 10, "posicion": 46, "titulo": "Art\u00edculo 47", "id": 686}, {"contenido": "<p>La Asamblea Familiar de las unidades productivas familiares tendr\u00e1n las siguientes atribuciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Aprobar el Acta Constitutiva y Estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como sus reformas, previa decisi\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Proponer del Proyecto socioproductivo, a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Proponer el ingreso de nuevos integrantes, a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Aprobar la p\u00e9rdida de condici\u00f3n de integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como informar a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Proponer personas para su designaci\u00f3n como integrantes de la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva de la organizaci\u00f3n socioproductiva ante la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, as\u00ed como solicitar su remoci\u00f3n cuando lo estimen conveniente y oportuno.</li>\r\n\t<li>Aprobar y reformar el Reglamento de Normas, Faltas y Sanciones de los y las Integrantes, as\u00ed como aplicar las sanciones a que hubiere lugar por las faltas que no sean graves.</li>\r\n\t<li>Aprobar y reformar el Reglamento Interno del Fondo de Atenci\u00f3n a los y las Integrantes.</li>\r\n\t<li>Aprobar las solicitudes de cooperaci\u00f3n solidaria dirigidas a atender a necesidades imprevistas de los y las Integrantes con recursos del Fondo de Atenci\u00f3n a los y las Integrantes.</li>\r\n\t<li>Adoptar las decisiones de disponer y gravar los bienes que constituyen medios de producci\u00f3n bajo r\u00e9gimen de propiedad social o familiar, con autorizaciones previas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda y del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.</li>\r\n\t<li>Promover la soluci\u00f3n alternativa de conflictos internos de la organizaci\u00f3n y de sus Integrantes a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Proponer la escala de remuneraciones y beneficios sociales de los y las Integrantes, a la consideraci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</li>\r\n\t<li>Fijar los porcentajes de Fondos Internos de la organizaci\u00f3n productiva, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Determinar las condiciones de trabajo de los y las Integrantes de car\u00e1cter no pecuniario tales como, jornada de trabajo, horario, d\u00edas de descanso y vacaciones.</li>\r\n\t<li>Conocer y evaluar los informes semestrales que presente la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva sobre la administraci\u00f3n de los Fondos Internos de la organizaci\u00f3n socioproductiva y realizar las observaciones y recomendaciones a que hubiere lugar, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Conocer y evaluar los informes semestrales que presenten la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva sobre el desarrollo de los planes y proyectos socioecon\u00f3micos de la organizaci\u00f3n socioproductiva y realizar las observaciones y recomendaciones a que hubiere lugar, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones. &nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 2, "descripcion": "Atribuciones de la Asamblea Familiar", "ley": 10, "posicion": 47, "titulo": "Art\u00edculo 48", "id": 687}, {"contenido": "<p>La Asamblea Familiar Ordinaria de las unidades productivas familiares sesionar\u00e1 tres (3) veces al a\u00f1o, una (1) durante cada cuatrimestre. La Asamblea Familiar Extraordinaria sesionar\u00e1 cuando sea convocada por solicitud de dos tercios (2/3) de los y las Integrantes o la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva.</p>\r\n\r\n<p>La Asamblea Familiar de las unidades productivas familiares se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida cuando concurran dos tercios (2/3) de los y las Integrantes. En caso de no haber qu\u00f3rum para la primera convocatoria, se convocar\u00e1 la Asamblea por segunda vez para una fecha comprendida dentro de los tres (03) d\u00edas siguientes en los mismos t\u00e9rminos de la primera y se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida con el cincuenta por ciento (50%) de los Productores y Productoras. Esta circunstancia se har\u00e1 saber en la convocatoria.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Asambleas Familiares Ordinarias y Extraordinarias", "ley": 10, "posicion": 48, "titulo": "Art\u00edculo 49", "id": 688}, {"contenido": "<p>Las decisiones de la Asamblea Familiar de las unidades productivas familiares se adoptar\u00e1n por mayor\u00eda simple de votos de los y las Integrantes presentes en la Asamblea. Sin embargo, las decisiones referidas a la reforma de los Estatutos, la aprobaci\u00f3n y reforma del Reglamento de Normas, Faltas y Sanciones de los y las Integrantes, la aprobaci\u00f3n y reforma del Reglamento Interno del Fondo de Atenci\u00f3n a los Productores y Productoras, la fijaci\u00f3n de la escala de remuneraciones y beneficios sociales de los y las Integrantes y la fijaci\u00f3n de los porcentajes de Fondos Internos de la organizaci\u00f3n productiva, ser\u00e1n adoptadas por la mayor\u00eda de dos tercios (2/3) de los y las Integrantes presentes en la Asamblea.&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>De toda Asamblea Familiar se levantar\u00e1 un acta que se har\u00e1 constar en el libro respectivo y deber\u00e1 hacer menci\u00f3n a las decisiones, medidas acordadas y anexar la lista de los asistentes a la misma. El acta deber\u00e1 ser firmada por los y las presentes en la Asamblea. Las actas levantadas en las asambleas respectivas ser\u00e1n de conocimiento p\u00fablico y deber\u00e1n ser registradas en el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal. &nbsp;</p>", "pos": 4, "descripcion": "Decisiones y Actas de las Asambleas Familiares Ordinarias y Extraordinarias", "ley": 10, "posicion": 49, "titulo": "Art\u00edculo 50", "id": 689}, {"contenido": "<p>La Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva de las unidades productivas familiares estar\u00e1 conformada por tres (03) integrantes que ser\u00e1n de libre designaci\u00f3n y remoci\u00f3n de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, previa propuesta presentada de forma escrita por la Asamblea Familiar de la organizaci\u00f3n socioproductiva. Quienes sean designados ejercer\u00e1n sus funciones durante el per\u00edodo de dos (2) a\u00f1os, pudiendo ser nuevamente designados para ejercer dichas responsabilidades. &nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "Designaci\u00f3n y remoci\u00f3n de integrantes de la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva", "ley": 10, "posicion": 50, "titulo": "Art\u00edculo 51", "id": 690}, {"contenido": "<p>La Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva de las unidades productivas familiares tendr\u00e1 las siguientes funciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Ejercer la representaci\u00f3n legal de la Unidad Productiva Familiar.</li>\r\n\t<li>Ejercer la gesti\u00f3n en el \u00e1mbito de su competencia de las operaciones para el \u00f3ptimo funcionamiento de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Administrar los recursos producto de los excedentes que ser\u00e1n destinados al fondo de mantenimiento productivo.</li>\r\n\t<li>Presentar semestralmente a la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda, informe sobre las actividades desarrolladas y estado de cumplimiento de las metas de la organizaci\u00f3n socioproductiva; y al cierre del ejercicio fiscal, balance general, estado de ganancias y p\u00e9rdidas, el flujo de caja y el plan de actividades para el ejercicio fiscal siguiente, para su aprobaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Llevar los Libros obligatorios que establece las leyes, reglamentos y resoluciones, as\u00ed como cualquier otro que estime necesario o conveniente la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Administrar los recursos, productos, bienes y servicios que le pertenezcan a la organizaci\u00f3n socioproductiva, de conformidad con las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n\t<li>Aprobar, suscribir contratos y convenios de diferente \u00edndole, que sean necesarios para la consecuci\u00f3n de los fines de la organizaci\u00f3n socioproductiva, de conformidad con lo dispuesto en las leyes, reglamentos y resoluciones, as\u00ed como en los Estatutos, previa autorizaci\u00f3n de la instancia de agregaci\u00f3n comunal o el \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico al que corresponda.</li>\r\n\t<li>Supervisar la gesti\u00f3n de los y las integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva comunal.</li>\r\n\t<li>Convocar y presidir las asambleas ordinarias y extraordinarias de la organizaci\u00f3n socioproductiva, de conformidad con las leyes, reglamentos, resoluciones y sus Estatutos.</li>\r\n\t<li>Designar y revocar apoderados o apoderadas judiciales y extrajudiciales.</li>\r\n\t<li>Abrir, movilizar y cerrar cuentas bancarias.</li>\r\n\t<li>Comprar, vender, gravar y enajenar los bienes muebles e inmuebles de la organizaci\u00f3n socioproductiva, previa aprobaci\u00f3n de la instancia de agregaci\u00f3n comunal o el \u00f3rgano del Poder P\u00fablico al que corresponda, excepto en los casos de los bienes que constituyen medios de producci\u00f3n bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa cuya decisi\u00f3n corresponde a la Asamblea Familiar.</li>\r\n\t<li>Velar porque las actividades de la organizaci\u00f3n socioproductiva se desarrollen con estricto cumplimiento de las disposiciones de esta Ley, su Reglamento, los estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, el respectivo Plan de Gesti\u00f3n, en correspondencia con el Plan de Desarrollo Comunal.</li>\r\n\t<li>Elaborar un informe sobre los porcentajes aplicables a los fondos internos de la organizaci\u00f3n socioproductiva y presentarlo a la consideraci\u00f3n de la Asamblea Familiar.</li>\r\n\t<li>Presentar a la consideraci\u00f3n de la Asamblea Familiar informes semestrales sobre la administraci\u00f3n de los Fondos Internos de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Presentar a la consideraci\u00f3n de la Asamblea Familiar Social informes semestrales sobre el desarrollo de los planes y proyectos socioecon\u00f3micos de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Ejercer las atribuciones relativas a las pol\u00edticas de personal y de talento humano.</li>\r\n\t<li>Asegurar que el manejo de la organizaci\u00f3n socioproductiva y sus beneficios est\u00e9n orientados a la satisfacci\u00f3n de las necesidades de la comunidad, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, saberes y conocimiento, pudiendo ser el intercambio de car\u00e1cter solidario.</li>\r\n\t<li>Garantizar la planificaci\u00f3n de todas las fases del ciclo productivo de acuerdo al respectivo plan de gesti\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Ejecutar el desarrollo del ciclo productivo bajo principios socialistas de equilibrio ecol\u00f3gico.</li>\r\n\t<li>Asegurar que el manejo de la organizaci\u00f3n socioproductiva y sus beneficios est\u00e9n en funci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas.</li>\r\n\t<li>Decidir el precio final para el acceso de las personas a los bienes o servicios provenientes de las actividades desarrolladas por la organizaci\u00f3n, en correspondencia con lo establecido por el \u00f3rgano o ente competente del Estado.</li>\r\n\t<li>Promover formas de organizaci\u00f3n del trabajo que desarrollen una nueva cultura laboral, maximizando las posibilidades para lograr la transici\u00f3n hacia el Modelo Productivo Socialista.</li>\r\n\t<li>Decidir lo relativo a la compra de insumos para la producci\u00f3n de bienes y servicios de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Decidir lo relativo al destino de bienes y servicios de la organizaci\u00f3n socioproductiva a trav\u00e9s de la distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e intercambio solidario.</li>\r\n\t<li>Presentar a la consideraci\u00f3n de la Unidad de Contralor\u00eda Social informes semestrales sobre el desarrollo de los planes y proyectos socioecon\u00f3micos de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que se establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>Las funciones establecidas en los numerales 1, 2, 3, 6, 7, 9, 10, 12, 24, 25 y 26 de este art\u00edculo son ejercidas de forma colegiada. La funci\u00f3n prevista en el numeral 11 de este art\u00edculo es ejercida mediante dos firmas conjuntas de los y las integrantes de esta unidad interna. A los fines del ejercicio de la funci\u00f3n establecida en el numeral 7 de este art\u00edculo, s\u00f3lo ser\u00e1n objeto de dicho procedimiento de autorizaci\u00f3n previa los convenios o contratos de financiamiento o pr\u00e9stamo, tanto del Estado como de entes privados. &nbsp;</p>", "pos": 6, "descripcion": "Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva", "ley": 10, "posicion": 51, "titulo": "Art\u00edculo 52", "id": 691}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda de las unidades productivas familiares tiene las siguientes atribuciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Decidir y avalar previamente el Acta Constitutiva y Estatutos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como sus reformas, presentada a su consideraci\u00f3n por la Asamblea Familiar.</li>\r\n\t<li>Aprobar el Proyecto socioproductivo a su consideraci\u00f3n por la Asamblea Familiar.</li>\r\n\t<li>Decidir los ingresos de los nuevos integrantes, as\u00ed como conocer de la p\u00e9rdida de condici\u00f3n de integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Designar y remover a los y las integrantes de las unidades internas de la organizaci\u00f3n socioproductiva, previa solicitud expresa de la Asamblea Familiar.</li>\r\n\t<li>Adoptar las decisiones de comprar, incrementar, disponer y gravar los bienes (medios de producci\u00f3n) bajo r\u00e9gimen de propiedad social directa, de conformidad con las leyes, reglamentos, resoluciones y los Estatutos.</li>\r\n\t<li>Aprobar la escala de remuneraciones y beneficios sociales de los integrantes, presentados a su consideraci\u00f3n por la Asamblea Familiar, en cumplimiento de lineamientos del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.</li>\r\n\t<li>Decidir sobre la administraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los recursos Fondo Comunitario para la Reinversi\u00f3n Social de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\r\n\t<li>Ejercer las atribuciones en materia de contralor\u00eda social, de conformidad con las leyes, reglamentos, resoluciones y los Estatutos.</li>\r\n\t<li>Conocer de los casos de incumplimientos reiterados e injustificados de las observaciones y recomendaciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social, que sean presentados a su consideraci\u00f3n por esta unidad interna y adoptar las decisiones a que hubiere lugar.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que establezcan las leyes, reglamentos y resoluciones.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 7, "descripcion": "Atribuciones de la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas", "ley": 10, "posicion": 52, "titulo": "Art\u00edculo 53", "id": 692}, {"contenido": "<p>La disoluci\u00f3n de las unidades productivas familiares s\u00f3lo puede ser acordada por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas de la instancia de agregaci\u00f3n comunal que le corresponde, por mayor\u00eda del setenta y cinco por ciento (75%) de las personas presentes, previa solicitud de la Asamblea Familiar, decidida en Asamblea Extraordinaria, convocada \u00fanicamente con esta finalidad por una mayor\u00eda del setenta y cinco por ciento (75%) de los Productores y Productoras presentes. La decisi\u00f3n de disoluci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n socioproductiva ser\u00e1 notificada por la Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva dentro de los tres (3) d\u00edas h\u00e1biles siguientes al Ministerio del Poder Popular para las Comunas.</p>\r\n\r\n<p>La liquidaci\u00f3n de las unidades productivas familiares corresponder\u00e1 a su Unidad de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Productiva. En estos casos, de conformidad con el numeral 4 del art\u00edculo 39 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los bienes resultantes de la liquidaci\u00f3n, si los hubiere, no podr\u00e1n ser apropiados por ninguna de las personas que conformen esta organizaci\u00f3n socioproductiva. Estos bienes conservar\u00e1n y pasar\u00e1n a estar bajo el r\u00e9gimen de propiedad social comunal directa y podr\u00e1n a disposici\u00f3n de la instancia de agregaci\u00f3n comunal que le corresponda, de conformidad con lo establecido en las leyes, reglamentos y resoluciones</p>", "pos": 8, "descripcion": "Disoluci\u00f3n y Liquidaci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 53, "titulo": "Art\u00edculo 54", "id": 693}], "pos": 3, "ley": 10, "id": 184}], "name": "Cap\u00edtulo IV", "articulos": [], "pos": 3, "ley": 10, "id": 180}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Primera", "articulos": [{"contenido": "<p>La creaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del Acta Constitutiva y Estatutos de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal debe ser aprobada por su Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras. &nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Creaci\u00f3n y constituci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 54, "titulo": "Art\u00edculo 55", "id": 694}, {"contenido": "<p>Los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal tendr\u00e1n por objeto:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Facilitar el encuentro de las Prosumidoras y Prosumidores para incentivar el desarrollo end\u00f3geno y sustentable, con vocaci\u00f3n hacia el equilibrio entre la producci\u00f3n y el consumo, procurando un modelo de econom\u00eda solidaria y equivalente, donde la producci\u00f3n, los saberes y servicios se orienten primordialmente a la satisfacci\u00f3n end\u00f3geno y el excedente productivo se intercambie en funci\u00f3n de complementar la satisfacci\u00f3n de las necesidades y el mejoramiento de las condiciones de vida del pueblo.</li>\r\n\t<li>Realizar actividades que resulten en beneficio de sus Prosumidores y Prosumidoras para alcanzar el buen vivir suyo, suya y de sus familias.</li>\r\n\t<li>Contribuir al desarrollo social integral del pa\u00eds.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>La duraci\u00f3n de estas organizaciones socioproductivas podr\u00e1 ser por tiempo determinado o por tiempo indefinido, de conformidad con lo establecido en sus Estatutos. &nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Objeto y duraci\u00f3n", "ley": 10, "posicion": 55, "titulo": "Art\u00edculo 56", "id": 695}, {"contenido": "<p>Los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal rigen su organizaci\u00f3n y funcionamiento por los siguientes valores y principios comunitarios: la propiedad social, satisfacci\u00f3n de las necesidades de manera sustentable y sostenible, la cultura ecol\u00f3gica, la preponderancia de los intereses comunes sobre los individuales, gesti\u00f3n y participaci\u00f3n democr\u00e1tica y protag\u00f3nica, justicia social, la corresponsabilidad, cooperaci\u00f3n, libertad, solidaridad, equidad, transparencia, honestidad, igualdad, eficiencia, eficacia, contralor\u00eda social, planificaci\u00f3n, rendici\u00f3n de cuentas, asociaci\u00f3n abierta y voluntaria, formaci\u00f3n y educaci\u00f3n, \u00e9tica socialista, respeto y fomento de las tradiciones, la diversidad cultural, articulaci\u00f3n del trabajo en redes socioproductivas que contribuyan a la satisfacci\u00f3n de las necesidades colectivas, aportando la mayor suma de felicidad posible. &nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Valores y principios", "ley": 10, "posicion": 56, "titulo": "Art\u00edculo 57", "id": 696}, {"contenido": "<p>Los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal deber\u00e1n:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Estimular y fortalecer el intercambio justo de saberes, bienes y servicios en cualquiera de los espacios de intercambio solidario.</li>\r\n\t<li>Promover la autogesti\u00f3n comunitaria, incentivando la creaci\u00f3n y, el desenvolvimiento personal de las prosumidoras y prosumidores.</li>\r\n\t<li>Mantener la buena fe como base de las operaciones de intercambio.</li>\r\n\t<li>Respetar las tradiciones sociales y culturales.</li>\r\n\t<li>Ser responsable en la elaboraci\u00f3n de bienes y prestaci\u00f3n de servicios.</li>\r\n\t<li>Coordinar arm\u00f3nicamente las actividades dispuestas para el intercambio.</li>\r\n\t<li>Fomentar el desarrollo end\u00f3geno y sustentable.</li>\r\n\t<li>Desarrollar acciones estrat\u00e9gicas de enlace y coordinaci\u00f3n de las actividades generadas en las etapas de la cadena socio-productiva articul\u00e1ndolas a las redes socio- productivas, a los mercados o espacios comunitarios de interacci\u00f3n econ\u00f3mica destinados al intercambio de saberes, bienes y servicios en conjunto con las brigadas socialistas de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo organizadas en el seno de la comunidad o comuna.</li>\r\n\t<li>Fortalecer la identidad comunal y las relaciones comunitarias.</li>\r\n\t<li>Estimular las relaciones con los \u00f3rganos competentes para el desarrollo de la producci\u00f3n de saberes, bienes y servicios, como un medio para alcanzar la soberan\u00eda alimentaria.</li>\r\n\t<li>Promover y practicar la democracia participativa y protag\u00f3nica en el desarrollo de las actividades socio- productivas surgidas del seno de la comunidad, con la inclusi\u00f3n de las Brigadas de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo, a trav\u00e9s de las diferentes organizaciones, empresas comunitarias y dem\u00e1s formas asociativas guiadas por los valores de la mutua cooperaci\u00f3n y la solidaridad.</li>\r\n\t<li>Fomentar, promover e implementar el desarrollo de actividades socioecon\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales y ecol\u00f3gicas para la comunidad, con preferencia en el \u00e1mbito local.</li>\r\n\t<li>Ejercer la contralor\u00eda social.</li>\r\n\t<li>Participar conjuntamente con las dem\u00e1s formas organizativas, surgidas en el seno de la comunidad que existan a nivel regional y local, en la planificaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de planes, programas y proyectos socio- productivos.</li>\r\n\t<li>Garantizar la igualdad de derechos y obligaciones para sus prosumidores y prosumidoras.</li>\r\n\t<li>Establecer redes socio-productivas de distribuci\u00f3n y de adquisici\u00f3n de saberes, bienes y servicios.</li>\r\n\t<li>Incentivar la inserci\u00f3n socio-productiva como elemento fundamental del desarrollo social, impulsando el esp\u00edritu emprendedor y la cultura del trabajo colectivo.</li>\r\n\t<li>Hacer transparentes las estructuras de costos y precios, participar en la creaci\u00f3n de nuevas formas de mercado, mediante el intercambio directo de bienes y servicios entre Organizaciones Socio-Productivas y con las comunidades organizadas.</li>\r\n\t<li>Garantizar un modelo de gesti\u00f3n basado en el aprendizaje permanente y regido por los principios propios de la democracia revolucionaria, orientada a la b\u00fasqueda de una econom\u00eda comunal socialista.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s que le sean establecidas en su Acta Constitutiva y Estatutos, as\u00ed como en Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los Reglamentos, las Resoluciones y Normas adoptadas por el Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 3, "descripcion": "Obligaciones generales de los Grupos de Intercambio Solidario", "ley": 10, "posicion": 57, "titulo": "Art\u00edculo 58", "id": 697}, {"contenido": "<p>La administraci\u00f3n y contabilidad de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, se rige por los principios de eficiencia, eficacia, racionalidad de la inversi\u00f3n, severidad del gasto, uniformidad, simplicidad, transparencia, democracia participativa y protag\u00f3nica, rendici\u00f3n p\u00fablica de cuentas y contralor\u00eda social. A tal efecto, adoptar\u00e1n el modelo \u00fanico de administraci\u00f3n y contabilidad establecido para el Sistema Econ\u00f3mico Comunal por el Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social.</p>", "pos": 4, "descripcion": "De la Administraci\u00f3n y Contabilidad", "ley": 10, "posicion": 58, "titulo": "Art\u00edculo 59", "id": 698}, {"contenido": "<p>Los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, en cumplimiento del numeral 5 del art\u00edculo 27 de la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, deben llevar los siguientes Libros, debidamente certificados por el Registro P\u00fablico del Sistema Econ\u00f3mico Comunal:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li><strong>Libros Sociales</strong>: Libro de Actas de Asambleas, Libro de Asistencia de Asamblea, Libro de Minutas de cada Unidad Interna y Libro de Asistencia a Reuniones de cada Unidad Interna.</li>\r\n\t<li>Registro de Actividades de intercambio.</li>\r\n\t<li>Los dem\u00e1s que sean establecidos por el Ministerio Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 5, "descripcion": "De los Libros y otros Informes", "ley": 10, "posicion": 59, "titulo": "Art\u00edculo 60", "id": 699}, {"contenido": "<p>La estructura interna, funcionamiento, modelo de gesti\u00f3n, propiedad social, sistemas de administraci\u00f3n y contabilidad, fondos internos, compras, intercambio, trueque, comercializaci\u00f3n, marcas e imagen de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, se rigen por su Acta Constitutiva y Estatutos, los cuales deben ajustarse y cumplir la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, los Reglamentos, las Resoluciones y Normas adoptadas por el Ministerio del Poder Popular para la Comunas y la Protecci\u00f3n Social. &nbsp;</p>", "pos": 6, "descripcion": "Sujeci\u00f3n a normas generales", "ley": 10, "posicion": 60, "titulo": "Art\u00edculo 61", "id": 700}, {"contenido": "<p>La estructura interna de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, estar\u00e1 conformada por la Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras, como manifestaci\u00f3n de la democracia directa y protag\u00f3nica, y por los siguientes Comit\u00e9s:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Formaci\u00f3n y Nuevos Prosumidores y Nuevas Prosumidoras.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Valor, Control y Calidad.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Comunicaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n y Contabilidad.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Log\u00edstica y Gesti\u00f3n.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>La Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, podr\u00e1 decidir la creaci\u00f3n de cualquier otro comit\u00e9 que sea necesario para el desarrollo arm\u00f3nico de sus funciones.&nbsp;</p>", "pos": 7, "descripcion": "Estructura Organizativa", "ley": 10, "posicion": 61, "titulo": "Art\u00edculo 62", "id": 701}, {"contenido": "<p>La m\u00e1xima autoridad de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal es la Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras, que tendr\u00e1 las siguientes atribuciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Dise\u00f1ar, denominar, valorar, administrar y en general, decidir sobre cualquier aspecto relativo a la moneda comunal, de conformidad con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, las leyes, reglamentos y Resoluciones del Ministerio del Poder Popular para las Comunas y Protecci\u00f3n Social y del Banco Central de Venezuela.</li>\r\n\t<li>Coordinar las actividades de organizaci\u00f3n y funcionamiento de los diferentes espacios del intercambio solidario.</li>\r\n\t<li>Velar por el buen funcionamiento de la organizaci\u00f3n interna de la asamblea.</li>\r\n\t<li>Conocer de cualquier otro asunto que sea sometido a su consideraci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Las dem\u00e1s establecidas en las leyes, reglamentos y resoluciones. &nbsp;</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>", "pos": 8, "descripcion": "Asamblea de Productores y Productoras", "ley": 10, "posicion": 62, "titulo": "Art\u00edculo 63", "id": 702}, {"contenido": "<p>La Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras Ordinaria de los grupos de intercambio solidario se realizar\u00e1 regularmente despu\u00e9s de cada mercado de trueque. La Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras Extraordinaria sesionar\u00e1 cuando sea convocada por solicitud de dos tercios (2/3) de Prosumidores y Prosumidoras o por cualquiera de los Comit\u00e9s que conforman el Grupo de Intercambio Solidario.</p>\r\n\r\n<p>La Asamblea de Prosumidores y Prosumidoras se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida cuando concurran m\u00e1s del cincuenta por ciento (50%) de los miembros que conforman el Grupo de Intercambio Solidario. En caso de no haber qu\u00f3rum para la primera convocatoria, se convocar\u00e1 por segunda vez para una fecha comprendida entre los siete (07) d\u00edas siguientes en los mismos t\u00e9rminos de la primera y se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida con el n\u00famero de Prosumidores o Prosumidoras que concurran. Esta circunstancia se har\u00e1 saber en la convocatoria.</p>\r\n\r\n<p>Los acuerdos se aprobar\u00e1n por mayor\u00eda simple de votos de los Prosumidores o Prosumidoras presentes.</p>\r\n\r\n<p>De toda asamblea se levantar\u00e1 acta que se har\u00e1 constar en el libro respectivo y deber\u00e1 hacer menci\u00f3n a las decisiones, medidas acordadas y anexar la lista de los asistentes a la misma. El acta deber\u00e1 ser firmada por todos los Prosumidores y Prosumidoras asistentes a la Asamblea que conforman el Grupo de Intercambio Solidario presentes. Las actas levantadas en las asambleas ser\u00e1n de conocimiento p\u00fablico y deber\u00e1n ser publicadas en lugares visibles del domicilio de Grupo de Intercambio Solidario y de la Comunidad. &nbsp;</p>", "pos": 9, "descripcion": "De las Asambleas de Prosumidores y Prosumidoras", "ley": 10, "posicion": 63, "titulo": "Art\u00edculo 64", "id": 703}, {"contenido": "<p>Los Comit\u00e9s de los grupos de intercambio solidario del Sistema Econ\u00f3mico Comunal tendr\u00e1n las siguientes funciones:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Formaci\u00f3n y Nuevos Prosumidores: Tendr\u00e1 como funci\u00f3n capacitar, orientar y acompa\u00f1ar a los Prosumidores y Prosumidoras en el proceso de inserci\u00f3n al Grupo de Intercambio Solidario y su formaci\u00f3n en los principios y valores socioproductivos comunitarios.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Valor, Control y Calidad: Tendr\u00e1 como funci\u00f3n supervisar el valor de referencia de los bienes y servicios ofrecidos por cada Prosumidor o Prosumidora, mediante la elaboraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de tablas, de equivalencias, que obedezcan a criterios como tiempo socialmente invertidos; costo de los insumos, t\u00e9cnica de producci\u00f3n, costos operativos; tambi\u00e9n velar\u00e1n por la calidad de productos y servicios.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Comunicaci\u00f3n: Tendr\u00e1 como funci\u00f3n promocionar y difundir todos los Mercados y las diversas actividades que realice el Grupo de Intercambio Solidario.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n y Contabilidad: Tendr\u00e1 como funci\u00f3n gestionar, controlar y registrar el adecuado uso de la moneda comunal, as\u00ed como las actividades que facilitan el Intercambio Solidario, con sujeci\u00f3n a las resoluciones que dentro de su competencia emane el Banco Central de Venezuela. Tambi\u00e9n se encargar\u00e1 de administrar los incentivos, donaciones, recursos financieros y no financieros que reciba el grupo de intercambio solidario.</li>\r\n\t<li>Comit\u00e9 de Log\u00edstica y Gesti\u00f3n: Tendr\u00e1 como funci\u00f3n la gesti\u00f3n y consecuci\u00f3n de la log\u00edstica requerida para la realizaci\u00f3n de los Mercados de Trueque y la adecuaci\u00f3n de los diferentes espacios, centros de acopio, tiendas comunitarias o proveedur\u00edas a los fines de desarrollar el Grupo, as\u00ed como recibir en custodia y responder por los bienes que le sean adjudicados por cualquier v\u00eda al grupo de intercambio solidario.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>La representaci\u00f3n legal de los grupos de intercambio solidario la ejercer\u00e1n conjuntamente los voceros principales del Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n y Contabilidad; del Comit\u00e9 de Valor, Control y Calidad; y del Comit\u00e9 de Formaci\u00f3n y Nuevos Miembros.</p>\r\n\r\n<p>Los comit\u00e9s de los grupos de intercambio solidario se articular\u00e1n e integrar\u00e1n con la unidad de agregaci\u00f3n correspondiente, para la mejor gesti\u00f3n y satisfacci\u00f3n de las necesidades propias y de las otras personas de su comunidad o comunidades.</p>", "pos": 10, "descripcion": "De los Comit\u00e9s", "ley": 10, "posicion": 64, "titulo": "Art\u00edculo 65", "id": 704}], "pos": 0, "ley": 10, "id": 186}], "name": "Cap\u00edtulo V", "articulos": [], "pos": 4, "ley": 10, "id": 185}, {"categorias": [], "name": "Disposici\u00f3n Derogatoria", "articulos": [{"contenido": "<p>Se derogan todas las normas contrarias al presente Reglamento.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 10, "posicion": 65, "titulo": "\u00danica", "id": 705}], "pos": 5, "ley": 10, "id": 187}, {"categorias": [], "name": "Disposici\u00f3n Final", "articulos": [{"contenido": "<p>El presente Reglamento entrar\u00e1 en vigencia a partir de la fecha de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Dado en Caracas, a los dos d\u00edas del mes de febrero de dos mil doce. A\u00f1os 201\u00b0 de la Independencia, 152\u00b0 de la Federaci\u00f3n y 13\u00b0 de la Re voluci\u00f3n Bolivariana.</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 10, "posicion": 66, "titulo": "\u00danica", "id": 706}], "pos": 6, "ley": 10, "id": 188}], "pos": 6, "titulocorto": "Reglamento de Econom\u00eda Comunal.", "descripcion": "", "titulo": "Reglamento Ley Org\u00e1nica de Econom\u00eda Comunal.", "id": 10}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley tiene por objeto establecer las normas de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la jurisdicci\u00f3n especial de la Justicia de Paz Comunal, como \u00e1mbito del Poder Popular e integrante del sistema de justicia, para el logro o preservaci\u00f3n de la armon\u00eda en las relaciones familiares, en la convivencia vecinal y comunitaria, as\u00ed como resolver los asuntos derivados del ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n ciudadana, relacionado con las actuaciones de las instancias y organizaciones del Poder Popular.</p>\r\n\r\n<p>A tal efecto, como un mecanismo abierto y flexible de descentralizaci\u00f3n a las comunidades y grupos vecinales organizados, se transfiere de los municipios a los ciudadanos y ciudadanas a trav\u00e9s de las instancias y organizaciones del Poder Popular, la competencia de la justicia de paz comunal, como integrante del sistema de justicia, a los fines de coadyuvar en la convivencia pac\u00edfica entre los miembros de la comunidad.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Objeto", "ley": 15, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 487}, {"contenido": "<p>La presente Ley tiene por objeto establecer las normas de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la jurisdicci\u00f3n especial de la Justicia de Paz Comunal, como \u00e1mbito del Poder Popular e integrante del sistema de justicia, para el logro o preservaci\u00f3n de la armon\u00eda en las relaciones familiares, en la convivencia vecinal y comunitaria, as\u00ed como resolver los asuntos derivados del ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n ciudadana, relacionado con las actuaciones de las instancias y organizaciones del Poder Popular. A tal efecto, como un mecanismo abierto y flexible de descentralizaci\u00f3n a las comunidades y grupos vecinales organizados, se transfiere de los municipios a los ciudadanos y ciudadanas a trav\u00e9s de las instancias y organizaciones del Poder Popular, la competencia de la justicia de paz comunal, como integrante del sistema de justicia, a los fines de coadyuvar en la convivencia pac\u00edfica entre los miembros de la comunidad.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Objeto", "ley": 15, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 579}, {"contenido": "<p>La justicia de paz comunal comprende el \u00e1mbito de la justicia de paz, que promueve el arbitraje, la conciliaci\u00f3n y la mediaci\u00f3n para el logro o preservaci\u00f3n de la armon\u00eda en las relaciones familiares, la convivencia vecinal y comunitaria; y el \u00e1mbito de las situaciones derivadas directamente del derecho a la participaci\u00f3n ciudadana con relaci\u00f3n a las instancias y organizaciones del Poder Popular, as\u00ed como las generadas como producto del funcionamiento de \u00e9stas.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Justicia de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 580}, {"contenido": "<p>La jurisdicci\u00f3n especial de la justicia de paz comunal es la potestad que tiene el juez o jueza de paz comunal de tomar decisiones, a trav\u00e9s de medios alternativos para la resoluci\u00f3n de conflictos o controversias, en el \u00e1mbito territorial de su actuaci\u00f3n, la cual comprende la facultad de conocer, investigar, decidir los asuntos sometidos a su competencia y la potestad de avalar acuerdos sobre la base de la v\u00eda conciliatoria, el dialogo, la mediaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n y la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, con la finalidad de restablecer la armon\u00eda, la paz, el buen vivir y la convivencia comunitaria. Asimismo, abarca la facultad le conocer y decidir en todo lo relacionado con las actuaciones, abstenciones, negativas o v\u00edas de hecho de los consejos comunales, comunas y organizaciones del Poder Popular, as\u00ed como sobre las situaciones, que en raz\u00f3n del funcionamiento interno de esas instancias, vulneren, afecten o restrinjan el ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n y al protagonismo popular</p>", "pos": 3, "descripcion": "Jurisdicci\u00f3n especial de la justicia de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 581}, {"contenido": "<p>En cada entidad local territorial se elegir\u00e1, por iniciativa popular, un juez o jueza de paz comunal, considerando una base poblacional entre cuatro mil y seis mil habitantes, conforme al proceso electoral previsto en la presente Ley.</p>", "pos": 4, "descripcion": "\u00c1mbito territorial", "ley": 15, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 582}, {"contenido": "<p>Las disposiciones de la presente Ley son aplicables a los y las habitantes donde se organice la justicia de paz comunal y a las instancias y organizaciones del Poder Popular de la respectiva entidad local territorial.</p>", "pos": 5, "descripcion": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 583}, {"contenido": "<p>A los efectos de la presente Ley, se entiende por:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li><strong>Entidades Locales:</strong> Las Comunas, en su condici\u00f3n especial de entidades locales, de acuerdo a la ley que regula la materia, as\u00ed como las parroquias y dem\u00e1s demarcaciones dentro del territorio del Municipio.</li>\r\n\t<li><strong>Conciliaci\u00f3n</strong>: Medio alternativo de resoluci\u00f3n de conflictos, en el cual las partes involucradas plantean sus puntos de vistas para lograr la soluci\u00f3n del conflicto. En la conciliaci\u00f3n el Juez o Jueza de paz comunal canaliza el di\u00e1logo entre las partes.</li>\r\n\t<li><strong>Mediaci\u00f3n</strong>: Proceso a trav\u00e9s del cual el Juez o Jueza de paz comunal procura reconciliar y facilitar el di\u00e1logo entre las partes en conflicto, a los fines de llegar a una soluci\u00f3n mutuamente aceptable. En la mediaci\u00f3n el Juez o Jueza de paz comunal debe ayudar a la identificaci\u00f3n de los puntos de controversia y exponer los distintos escenarios para un acuerdo consensuado.</li>\r\n\t<li><strong>Procedimiento de equidad</strong>: Medio alternativo de resoluci\u00f3n de conflictos, en el cual el Juez o Jueza de paz comunal decide la controversia con base a la proporcionalidad y a la condici\u00f3n real de cada una de las partes, que conduce a decidir, de manera justa, constructiva y pertinente, el asunto concreto sometido a su arbitrio, orient\u00e1ndose para ello en el principio constitucional de justicia social y en las leyes relacionadas con la materia.</li>\r\n</ol>", "pos": 6, "descripcion": "Definiciones", "ley": 15, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 584}, {"contenido": "<p>La justicia de paz se rige por los principios de protagonismo popular, autonom\u00eda, corresponsabilidad entre el Poder P\u00fablico y el Poder Popular, responsabilidad, conciencia del deber social, igualdad social y de g\u00e9nero, defensa de los derechos humanos, honestidad, eficacia, eficiencia, efectividad, rendici\u00f3n de cuentas, control social, transparencia, oralidad, concentraci\u00f3n, inmediaci\u00f3n, brevedad, simplicidad, equidad, proporcionalidad, imparcialidad, accesibilidad, celeridad, gratuidad y garant\u00eda del derecho a la defensa, la igualdad procesal y el debido proceso.</p>", "pos": 7, "descripcion": "Principios de la justicia de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 585}], "pos": 0, "ley": 15, "id": 131}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo II", "articulos": [{"contenido": "<p>Los jueces y juezas de paz son competentes para conocer:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>De todos aquellos conflictos o controversias que en su \u00e1mbito local territorial se susciten entre personas naturales o jur\u00eddicas, y que les hayan sido confiados para decidir. Cuando el asunto controvertido sea de naturaleza patrimonial, conocer\u00e1 de \u00e9ste si la valoraci\u00f3n que le dan las partes no excede de doscientas cincuenta unidades tributarias (250 U.T.).</li>\r\n\t<li>De todos aquellos conflictos o controversias derivados de la relaci\u00f3n arrendaticia o de la propiedad horizontal, salvo aquellos asignados a tribunales ordinarios y especiales o autoridades administrativas.</li>\r\n\t<li>De los conflictos o controversias entre miembros de la comunidad derivados de la aplicaci\u00f3n de ordenanzas relativas a la convivencia, cartas comunales y Reglamentos de convivencia de los Consejos Comunales.</li>\r\n\t<li>De los casos de violencia de g\u00e9nero, funcionar\u00e1 como \u00f3rgano receptor de denuncia, en los t\u00e9rminos establecidos en la ley especial que regula la materia., pudiendo dictar cualquiera de las medidas de protecci\u00f3n y seguridad pertinente a favor de la v\u00edctima o el n\u00facleo familiar.</li>\r\n\t<li>En los casos de medidas relativas a la convivencia familiar y a la obligaci\u00f3n de manutenci\u00f3n decretadas por los Tribunales de Protecci\u00f3n de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes, como coadyuvante en el cumplimiento de las mismas.</li>\r\n\t<li>A\u00fan de oficio, sobre el respeto a los derechos de los adultos y adultas mayores, de las personas con discapacidad, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y de las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, tomando las medidas respectivas conforme a la ley y remitiendo las actuaciones al \u00f3rgano o ente competente.</li>\r\n\t<li>Celebrar Matrimonios de conformidad con la Ley.</li>\r\n\t<li>Declarar, sin procedimiento previo y en presencia de la pareja, el divorcio o la disoluci\u00f3n de las uniones estables de hecho cuando sea por mutuo consentimiento; los solicitantes se encuentren domiciliados en el \u00e1mbito local territorial del juez o jueza de paz comunal; y no se hayan procreado hijos o de haberlos, no sean menores de 18 a\u00f1os a la fecha de la solicitud.</li>\r\n\t<li>De la disoluci\u00f3n amigable de la comunidad de bienes solicitada por las partes en forma escrita. De todo ello se remitir\u00e1 copia certificada al Registro Civil respectivo.</li>\r\n\t<li>De la acci\u00f3n emanada de la propiedad, tenencia y protecci\u00f3n de animales dom\u00e9sticos y en peligro de extinci\u00f3n, prevista en la ley especial que rige la materia, as\u00ed como las ordenanzas municipales, en materia de control y protecci\u00f3n animal.</li>\r\n\t<li>De los conflictos o controversias que se susciten entre los miembros de las organizaciones socio productivas de las comunidades.</li>\r\n\t<li>De las actuaciones, abstenciones, negativas o las v\u00edas de hecho de los Consejos Comunales, Comunas, dem\u00e1s instancias y organizaciones del Poder Popular, relacionadas con la aplicaci\u00f3n de mecanismos, procedimientos y normas de funcionamiento y las derivadas del derecho a la participaci\u00f3n ciudadana con relaci\u00f3n a las instancias y organizaciones del Poder Popular.</li>\r\n\t<li>Conocer de las denuncias y acciones interpuestas, relacionadas con Consejos Comunales, Comunas, dem\u00e1s instancias y organizaciones del Poder Popular, que se deriven directa o indirectamente del ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Colaborar con los organismos encargados del control y fiscalizaci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n y mercadeo de los bienes y servicios de consumo en su \u00e1mbito local territorial.</li>\r\n\t<li>Promover campa\u00f1as educativas en materia de valores ciudadanos, de paz, convivencia ciudadana, derechos humanos y resoluci\u00f3n de conflictos en las comunidades de su \u00e1mbito local territorial.</li>\r\n\t<li>Solicitar el apoyo de la polic\u00eda municipal, estadal o nacional, cuando as\u00ed lo requiera para el efectivo cumplimiento de sus funciones.</li>\r\n\t<li>De todos aquellos casos que le hayan sido confiado expresamente por las partes para su decisi\u00f3n o por la Ley, siempre que no vulnere el orden p\u00fablico.</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Competencia", "ley": 15, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 586}, {"contenido": "<p>Los jueces o juezas de paz comunal no podr\u00e1n:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Recibir d\u00e1divas, obsequios o beneficios de alguna de las partes involucradas en un conflicto o controversia sometido a su conocimiento.</li>\r\n\t<li>Recomendar o sugerir los servicios de abogado en el libre ejercicio.</li>\r\n\t<li>Inobservar la confidencialidad de los asuntos sometidos a su conocimiento cuando as\u00ed lo soliciten expresamente las partes o lo exija la ley.</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Prohibiciones de los jueces o juezas de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 587}, {"contenido": "<p>Cuando el Juez o Jueza de paz comunal considere que los hechos que le sean sometidos a su conocimiento vulneran el orden p\u00fablico, remitir\u00e1 las actuaciones a la autoridad u \u00f3rgano competente.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Vulneraci\u00f3n del orden p\u00fablico", "ley": 15, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 588}, {"contenido": "<p>El Juez o Jueza de paz comunal presentar\u00e1 informe anual de su gesti\u00f3n ante los electores y electoras del \u00e1mbito local territorial en el cual fue electo o electa.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Informe anual de gesti\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 589}], "pos": 1, "ley": 15, "id": 158}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo III", "articulos": [{"contenido": "<p>El Ejecutivo Nacional incluir\u00e1 en las leyes de presupuesto anuales, a solicitud del Tribunal Supremo de Justicia, los recursos econ\u00f3micos necesarios que garanticen el funcionamiento de la jurisdicci\u00f3n especial de la justicia de paz comunal, como integrante del sistema de justicia de conformidad con lo previsto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y en la presente Ley, sin menoscabo de los aportes que otras instituciones del Poder P\u00fablico puedan aportar a la jurisdicci\u00f3n especial de justicia de paz comunal. Ninguna retribuci\u00f3n de car\u00e1cter econ\u00f3mico que pudiera recibir el juez o jueza de paz comunal por el ejercicio de sus funciones tendr\u00e1 car\u00e1cter e incidencia salarial.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Financiamiento", "ley": 15, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 590}, {"contenido": "<p>Corresponde a la comunidad organizada del \u00e1mbito local territorial donde se haya constituido el juez o jueza de paz comunal, garantizar que las sedes de los Juzgados de paz comunal est\u00e9n ubicadas en la localidad en la cual fueron electos o electas los jueces o juezas de paz comunal.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Sedes de los Juzgados de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 591}], "pos": 2, "ley": 15, "id": 159}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Primera", "articulos": [{"contenido": "<p>La Comisiones Electorales Permanentes de los Consejos Comunales, son los \u00f3rganos competentes para organizar, coordinar, supervisar y realizar los procesos de elecci\u00f3n y de revocatoria contemplados en la presente Ley, para lo cual contar\u00e1n con el apoyo t\u00e9cnico y log\u00edstico del Consejo Nacional Electoral. &nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "\u00d3rganos electorales competentes", "ley": 15, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 592}, {"contenido": "<p>Para los procesos de elecci\u00f3n y de revocatoria establecidos en esta Ley, en las entidades locales territoriales donde existan varios consejos comunales, se designar\u00e1 una Comisi\u00f3n Electoral Central, conformada por cinco miembros y sus respectivos suplentes, designados de entre los integrantes de las Comisiones Electorales Permanentes.</p>\r\n\r\n<p>La Comisi\u00f3n Electoral Central ser\u00e1 la encargada de:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>La coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n general del proceso.</li>\r\n\t<li>Organizar el registro electoral con base a los registros electorales permanentes de los consejos comunales de la respectiva entidad local territorial.</li>\r\n\t<li>La totalizaci\u00f3n de las actas de votaci\u00f3n de cada Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas, suscritas por las respectivas Comisiones Electorales Permanentes.</li>\r\n\t<li>La proclamaci\u00f3n de los resultados.</li>\r\n\t<li>Si se trata de elecci\u00f3n, la juramentaci\u00f3n del elegido o elegida y sus respectivos suplentes.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Comisi\u00f3n Electoral Central", "ley": 15, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 593}, {"contenido": "<p>El registro electoral de la entidad local territorial estar\u00e1 formado por los venezolanos, venezolanas, extranjeros y extranjeras, con al menos un a\u00f1o de residencia en la comunidad, que hayan cumplido quince a\u00f1os de edad y se encuentren inscritos en el registro electoral de su respectivo consejo comunal para el momento de la convocatoria del proceso.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Registro Electoral", "ley": 15, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 594}, {"contenido": "<p>En cada entidad local territorial o Comuna, de conformidad con la base territorial establecida en la presente ley, se elegir\u00e1 un Juez o Jueza de paz comunal y dos suplentes, que durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones, pudiendo ser reelectos o reelectas y en ning\u00fan caso, podr\u00e1 coincidir con las fechas de las elecciones nacionales, estadales o municipales. Las personas que obtuvieren el segundo y tercer lugar en la elecci\u00f3n de Juez o Jueza de paz comunal, los suplir\u00e1n en el mismo orden.</p>\r\n\r\n<p>El cargo de Juez o Jueza de paz comunal es revocable en los t\u00e9rminos previstos en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Elecci\u00f3n de los jueces o juezas de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 595}, {"contenido": "<p>Las postulaciones para candidatos y candidatas a Juez o Jueza de paz comunal, se har\u00e1n:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Por iniciativa de las organizaciones del Poder Popular con existencia efectiva en la comunidad.</li>\r\n\t<li>Por iniciativa propia.</li>\r\n</ol>", "pos": 4, "descripcion": "Postulaciones", "ley": 15, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 596}, {"contenido": "<p>Durante el proceso para la elecci\u00f3n de jueces y juezas de paz comunal, los candidatos y candidatas podr\u00e1n participar en programas de opiniones radiales o de televisi\u00f3n, entrevistas de prensa o reuniones con los vecinos, quedando prohibido la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as electorales por medios de comunicaci\u00f3n masivos.&nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "Campa\u00f1a electoral", "ley": 15, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 597}], "pos": 0, "ley": 15, "id": 161}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>Para ser Juez o Jueza de paz comunal se requiere:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Ser venezolano o venezolana.</li>\r\n\t<li>Mayor de veinticinco a\u00f1os.</li>\r\n\t<li>Saber leer y escribir.</li>\r\n\t<li>Tener, para el momento de la elecci\u00f3n, al menos tres a\u00f1os de residencia en la entidad local territorial o en la Comuna.</li>\r\n\t<li>No estar sometido o sometida a condena mediante sentencia definitivamente firme, ni a interdicci\u00f3n civil, inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica o administrativa.</li>\r\n\t<li>No pertenecer a la directiva de alguna organizaci\u00f3n pol\u00edtica, gremial o sindical, ni ser vocero o vocera de alguna organizaci\u00f3n del Poder Popular, al momento de la postulaci\u00f3n, a menos que renuncie a dicha condici\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Ser de estado seglar y no pertenecer a ning\u00fan estamento militar o policial.</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Requisitos para ser Juez o Jueza de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 598}, {"contenido": "<p>En las entidades locales territoriales o Comunas ubicadas en Municipios fronterizos, los candidatos a Juez o Jueza de paz comunal deber\u00e1n ser venezolanos o venezolanas por nacimiento</p>", "pos": 1, "descripcion": "Requisitos del Juez o Jueza de paz en Municipios fronterizos", "ley": 15, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 599}], "pos": 1, "ley": 15, "id": 162}], "name": "Cap\u00edtulo IV", "articulos": [], "pos": 3, "ley": 15, "id": 160}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo V", "articulos": [{"contenido": "<p>Corresponde al Poder Judicial por \u00f3rgano de la Escuela Nacional de la Magistratura, la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n inicial y permanente de los jueces y juezas de paz comunal, as\u00ed como del personal auxiliar.</p>\r\n\r\n<p>El Juez o Jueza de paz comunal, una vez proclamado, tomar\u00e1 posesi\u00f3n del cargo dentro de sesenta d\u00edas, periodo en el cual realizar\u00e1 el programa de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n inicial en justicia de paz comunal y en materia de derechos humanos, que ser\u00e1 impartido por la Escuela Nacional de la Magistratura. Asimismo participar\u00e1 en talleres conjuntamente con los Consejos comunales y dem\u00e1s formas de organizaci\u00f3n popular que les sean dictados por el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de participaci\u00f3n ciudadana, sobre organizaci\u00f3n y funcionamiento de las instancias y organizaciones del Poder Popular.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los jueces y juezas de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 600}, {"contenido": "<p>El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia educativa, y las universidades p\u00fablicas y privadas incluir\u00e1n dentro de sus programas educativos el conocimiento sobre los medios alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos o controversias, la justicia de paz comunal, la formaci\u00f3n en derechos humanos, los valores de desarrollo de la conciencia del deber social, la solidaridad y el buen vivir como sistema de vida para la construcci\u00f3n de una sociedad de justicia y equidad social.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Programa educativo de justicia de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 601}, {"contenido": "<p>Las instancias y organizaciones del Poder Popular, a trav\u00e9s de los Comit\u00e9s y los Consejos de Justicia de Paz, promover\u00e1n la realizaci\u00f3n de seminarios, foros, talleres y charlas para informar y educar a los integrantes de la comunidad en los valores de la conciencia del deber social, la solidaridad y el buen vivir, que constituyen principios de la justicia de paz que edifican la sociedad de justicia y equidad social; as\u00ed como la implementaci\u00f3n de talleres sobre la justicia de paz escolar dirigidos a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Promoci\u00f3n de la justicia de paz comunal", "ley": 15, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 602}], "pos": 4, "ley": 15, "id": 163}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Son faltas temporales de los jueces o juezas de paz comunal:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>La separaci\u00f3n del conocimiento del conflicto o controversia por recusaci\u00f3n o inhibici\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Las ausencias debidamente justificadas, de conformidad con el Reglamento de la presente Ley.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>Las faltas temporales del Juez o Jueza de paz comunal ser\u00e1n cubiertas por los suplentes en el orden de elecci\u00f3n que corresponda.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Faltas temporales", "ley": 15, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 603}, {"contenido": "<p>Ser\u00e1n faltas absolutas de los jueces o juezas de paz:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>La renuncia.</li>\r\n\t<li>La revocatoria de su mandato.</li>\r\n\t<li>Resultar electo o electa en otro cargo de elecci\u00f3n popular.</li>\r\n\t<li>Ser sujeto de una condena penal mediante sentencia definitivamente firme o declaratoria de responsabilidad administrativa que lo inhabilite para ejercer cargos de elecci\u00f3n popular.</li>\r\n\t<li>La incapacidad f\u00edsica permanente o aquella derivada de una enfermedad mental, que imposibilite el ejercicio de sus funciones.</li>\r\n\t<li>Resultar electo o designado como directivo de alguna organizaci\u00f3n pol\u00edtica, gremial o sindical durante el ejercicio del periodo correspondiente.</li>\r\n\t<li>La muerte.</li>\r\n</ol>\r\n\r\n<p>Cuando se produzca la falta absoluta del Juez o Jueza de paz comunal antes de la toma de posesi\u00f3n del cargo o antes de cumplir la mitad del per\u00edodo legal, se proceder\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n en la fecha que fije la autoridad electoral competente. Mientras se elige y toma posesi\u00f3n el nuevo Juez de paz comunal o la nueva Jueza de paz comunal, se encargar\u00e1 el o la suplente a quien corresponda.</p>\r\n\r\n<p>Si la falta absoluta se produce despu\u00e9s de transcurrido m\u00e1s de la mitad del per\u00edodo, el o la suplente a quien corresponda ejercer\u00e1 el cargo por lo que resta del per\u00edodo.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Faltas absolutas", "ley": 15, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 604}], "pos": 5, "ley": 15, "id": 164}, {"categorias": [], "name": "Cap\u00edtulo VII", "articulos": [{"contenido": "<p>Son causales de recusaci\u00f3n de los jueces y juezas de paz comunal las siguientes:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Tener parentesco de consanguinidad o de afinidad dentro del cuarto y segundo grado, respectivamente, con cualquiera de las partes, sus representantes o c\u00f3nyuges.</li>\r\n\t<li>Ser padre o madre adoptante o hijo adoptivo de alguna de las partes.</li>\r\n\t<li>Tener amistad \u00edntima o enemistad manifiesta con alguna de las partes.</li>\r\n\t<li>Tener el recusado, su c\u00f3nyuge o alguno de sus afines o parientes consangu\u00edneos dentro de los grados indicados anteriormente, inter\u00e9s directo en los resultados del proceso.</li>\r\n\t<li>Inobservar la confidencialidad de los asuntos sometidos a su conocimiento, cuando as\u00ed lo soliciten expresamente las partes o lo exija la ley.</li>\r\n\t<li>Haber dado recomendaci\u00f3n o prestado su patrocinio en favor de alguna de las partes sobre el asunto o controversia dirimida.</li>\r\n\t<li>Haber agredido, injuriado o amenazado a alguna de las partes.</li>\r\n\t<li>Cualquier otra causa fundada en motivos graves que afecten su imparcialidad.</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Recusaci\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 605}, {"contenido": "<p>Una vez interpuesta la recusaci\u00f3n contra el Juez o Jueza de paz comunal, \u00e9ste deber\u00e1 apartarse del asunto sometido a su conocimiento y enviar el escrito de recusaci\u00f3n de forma inmediata al juez o jueza de paz comunal suplente, el cual deber\u00e1 pronunciarse en el lapso de tres d\u00edas h\u00e1biles, a partir de la recepci\u00f3n de la solicitud.</p>\r\n\r\n<p>El o la suplente asumir\u00e1 el conocimiento del asunto hasta que decida sobre la recusaci\u00f3n interpuesta y la asumir\u00e1 definitivamente si aquella es declarada con lugar. En caso de la declaratoria sin lugar de la solicitud de recusaci\u00f3n, el Juez o la Jueza de paz comunal titular continuar\u00e1n con el conocimiento del asunto.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Procedimiento de recusaci\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 606}, {"contenido": "<p>El Juez o Jueza de paz comunal podr\u00e1 inhibirse del conocimiento del asunto sometido a su consideraci\u00f3n, sin esperar que se le recuse de encontrarse incurso en las causas de recusaci\u00f3n se\u00f1aladas anteriormente.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Inhibici\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 607}, {"contenido": "<p>El Juez o Jueza de paz comunal deber\u00e1 pronunciarse al d\u00eda siguiente de la recepci\u00f3n del asunto sometido a su conocimiento, en caso de que exista alg\u00fan impedimento que afecte su imparcialidad, mediante escrito debidamente fundamentado, raz\u00f3n por la cual el o la suplente en el orden que corresponda, asumir\u00e1 el conocimiento del asunto controvertido.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Procedimiento de inhibici\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 30, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 608}], "pos": 6, "ley": 15, "id": 165}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Primera", "articulos": [{"contenido": "<p>La competencia del juez o jueza de paz comunal para conocer de un asunto en particular, se iniciar\u00e1 con la solicitud que le formulen, de manera oral o por escrito, de com\u00fan acuerdo o de forma individual, las partes comprometidas en el conflicto o controversia. En caso de ser oral, el juez o jueza de paz comunal levantar\u00e1 un acta que firmar\u00e1n la o las partes al momento de la solicitud.</p>\r\n\r\n<p>Una vez presentada la solicitud o levantada el acta, el juez o jueza de paz comunal dictar\u00e1 un auto que deber\u00e1 contener la identificaci\u00f3n de las partes, su domicilio, la descripci\u00f3n de los hechos y la controversia, as\u00ed como el lugar, fecha y hora para la audiencia inicial que deber\u00e1 celebrarse en el t\u00e9rmino que para tal efecto se\u00f1ale el juez o jueza de paz comunal.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Solicitud", "ley": 15, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 31", "id": 609}, {"contenido": "<p>Dictado el auto a que se refiere el art\u00edculo anterior, el juez o jueza de paz comunal ordenar\u00e1 la notificaci\u00f3n personal de los comprometidos en el conflicto o controversia. La notificaci\u00f3n deber\u00e1 contener la identificaci\u00f3n del solicitante, descripci\u00f3n de los hechos y la controversia, as\u00ed como el lugar, fecha y hora para la audiencia inicial.</p>\r\n\r\n<p>Si la notificaci\u00f3n personal no fuere posible, el juez o jueza de paz comunal fijar\u00e1 en la morada o habitaci\u00f3n, oficina, industria o comercio de las personas comprometidas en la controversia, un cartel de notificaci\u00f3n.</p>\r\n\r\n<p>A partir de que conste en el expediente la notificaci\u00f3n practicada, se entender\u00e1 que las partes se encuentran a derecho en el proceso, de conformidad con lo previsto en la presente Ley, sin que sean necesarias nuevas notificaciones, salvo que las actuaciones se efect\u00faen fuera de los lapsos estipulados para tal fin.</p>\r\n\r\n<p>El juez o jueza de paz comunal, procurar\u00e1, por todos los medios, la notificaci\u00f3n personal de las partes involucradas en el conflicto o controversia.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Notificaci\u00f3n \u00fanica", "ley": 15, "posicion": 32, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 610}, {"contenido": "<p>Las partes deber\u00e1n ser informadas de manera clara y precisa sobre el alcance y significado de las actividades que se realicen en los procedimientos de conciliaci\u00f3n, mediaci\u00f3n o por equidad, as\u00ed como del valor jur\u00eddico de los acuerdos que se alcancen y los mecanismos judiciales existentes para exigir su cumplimiento.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Informaci\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 33, "titulo": "Art\u00edculo 33", "id": 611}, {"contenido": "<p>En los procedimientos de conciliaci\u00f3n, mediaci\u00f3n o por equidad, el juez o jueza de paz comunal indicar\u00e1 a las partes y dem\u00e1s personas que participen, el deber de mantener una conducta que permita la comunicaci\u00f3n, el di\u00e1logo, el respeto y la consideraci\u00f3n durante las audiencias.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Comportamiento de las partes", "ley": 15, "posicion": 34, "titulo": "Art\u00edculo 34", "id": 612}, {"contenido": "<p>Para el cumplimiento de los fines previstos en la presente Ley, los servidores p\u00fablicos, servidoras p\u00fablicas, los y las particulares est\u00e1n obligados y obligadas a colaborar con los jueces y juezas de paz comunal y, a tal efecto, deben atender sus convocatorias y requerimientos de cualquier informaci\u00f3n, documento u otro instrumento necesario para la formaci\u00f3n de criterio.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Colaboraci\u00f3n de servidores p\u00fablicos y particulares", "ley": 15, "posicion": 35, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 613}, {"contenido": "<p>El juez o jueza de paz comunal podr\u00e1, de oficio o a petici\u00f3n de parte, convocar para su participaci\u00f3n, a los voceros o voceras de las instancias y organizaciones del Poder Popular, cuyo \u00e1mbito de actuaci\u00f3n se encuentre vinculado con el objeto del conflicto o la controversia, a los fines de o\u00edr su opini\u00f3n sobre el asunto debatido. &nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "Participaci\u00f3n popular en los procedimientos de conciliaci\u00f3n, mediaci\u00f3n y de equidad", "ley": 15, "posicion": 36, "titulo": "Art\u00edculo 36", "id": 614}, {"contenido": "<p>Para el asesoramiento en materias t\u00e9cnicas o especializadas, los jueces y juezas de paz comunal contar\u00e1n con un consejo consultivo, de car\u00e1cter interdisciplinario, designado por la Asamblea de Ciudadanos y Ciudadanas o el Parlamento Comunal, seg\u00fan corresponda, a proposici\u00f3n del juez o jueza de paz comunal.</p>\r\n\r\n<p>Las opiniones del Consejo Consultivo no tendr\u00e1n car\u00e1cter vinculante para el juez o jueza de paz comunal en su decisi\u00f3n. &nbsp;</p>", "pos": 6, "descripcion": "Consejo consultivo", "ley": 15, "posicion": 37, "titulo": "Art\u00edculo 37", "id": 615}, {"contenido": "<p>En los procedimientos de conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n, el juez o jueza de paz comunal podr\u00e1 trasladarse a los sitios que considere pertinentes para la mejor apreciaci\u00f3n de los hechos sometidos a su conocimiento.</p>", "pos": 7, "descripcion": "Traslado", "ley": 15, "posicion": 38, "titulo": "Art\u00edculo 38", "id": 616}], "pos": 0, "ley": 15, "id": 167}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>El procedimiento de conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n no exceder\u00e1 de quince d\u00edas continuos, prorrogable por igual per\u00edodo y por una sola vez a criterio del juez o jueza de paz comunal, el cual procurar\u00e1 culminar con un acuerdo.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Conciliaci\u00f3n y mediaci\u00f3n", "ley": 15, "posicion": 39, "titulo": "Art\u00edculo 39", "id": 617}, {"contenido": "<p>El acuerdo correspondiente a la conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n contendr\u00e1 los derechos y obligaciones de las partes y los medios y plazos para ser cumplidos. Las partes lo suscribir\u00e1n, y el juez o jueza de paz lo homologar\u00e1, si versare sobre materias en las cuales no est\u00e9n prohibidas las transacciones. Una vez homologado, el acuerdo tendr\u00e1 autoridad de cosa juzgada</p>", "pos": 1, "descripcion": "Acuerdo", "ley": 15, "posicion": 40, "titulo": "Art\u00edculo 40", "id": 618}], "pos": 1, "ley": 15, "id": 168}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n tercera", "articulos": [{"contenido": "<p>Agotado el lapso previsto para la conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n sin que medie acuerdo, pese a la participaci\u00f3n de ambas partes, el juez o jueza de paz comunal as\u00ed lo declarar\u00e1, y comenzar\u00e1 a transcurrir un lapso de tres d\u00edas h\u00e1biles para que las partes promuevan pruebas y cinco d\u00edas h\u00e1biles para evacuarlas. Finalizado el lapso probatorio, el juez o jueza de paz comunal decidir\u00e1 dentro de los diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Procedimiento de equidad sin acuerdo conciliatorio", "ley": 15, "posicion": 41, "titulo": "Art\u00edculo 41", "id": 619}, {"contenido": "<p>Las partes podr\u00e1n valerse de todos los medios de pruebas que no se encuentren expresamente prohibidos por la ley y que consideren conducentes para la demostraci\u00f3n de sus pretensiones. El juez o jueza de paz comunal podr\u00e1 valorar o desechar las pruebas presentadas por los interesados, tomando en consideraci\u00f3n la experiencia y el sentido com\u00fan.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Medios probatorios", "ley": 15, "posicion": 42, "titulo": "Art\u00edculo 42", "id": 620}, {"contenido": "<p>Si el o la solicitante no comparece a la audiencia de equidad, se entender\u00e1 desistido el procedimiento.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Incomparecencia del o la solicitante", "ley": 15, "posicion": 43, "titulo": "Art\u00edculo 43", "id": 621}, {"contenido": "<p>Si el notificado o notificada no comparece a la audiencia de equidad, el procedimiento continuar\u00e1 su curso. &nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Incomparecencia del o la notificada", "ley": 15, "posicion": 44, "titulo": "Art\u00edculo 44", "id": 622}], "pos": 2, "ley": 15, "id": 169}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n cuarta", "articulos": [{"contenido": "<p>El juez o jueza de paz comunal dictar\u00e1 sentencia en nombre de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y por autoridad de la ley, la cual contendr\u00e1:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>La identificaci\u00f3n del juzgado de paz comunal que la pronuncia.</li>\r\n\t<li>La identificaci\u00f3n de las partes.</li>\r\n\t<li>Una s\u00edntesis clara, precisa y sucinta de los t\u00e9rminos en que ha quedado planteada la controversia, sin transcribir actas o documentos que consten en el expediente.</li>\r\n\t<li>Decisi\u00f3n expresa, positiva y precisa.</li>\r\n\t<li>La cosa u objeto sobre la cual recae la decisi\u00f3n</li>\r\n\t<li>El t\u00e9rmino o lapso para su cumplimiento voluntario.&nbsp;</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Sentencia", "ley": 15, "posicion": 45, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 624}, {"contenido": "<p>En aquellas controversias de contenido no patrimonial la sentencia conforme a la equidad ser\u00e1 revisable a instancia de parte interesada por el juez o jueza de paz comunal, conjuntamente con los suplentes o conjueces seg\u00fan el caso. La decisi\u00f3n que se dicte de esta manera ser\u00e1 obligatoria para las partes. La revisi\u00f3n podr\u00e1 solicitarse dentro de los tres d\u00edas h\u00e1biles siguientes, despu\u00e9s de publicada la sentencia. Contra dicha sentencia no habr\u00e1 recurso alguno.</p>\r\n\r\n<p>En aquellas controversias de contenido patrimonial o que vulneren derechos y garant\u00edas constitucionales, la sentencia ser\u00e1 apelable por la parte interesada ante el juez o jueza de paz comunal dentro de un lapso no mayor de tres d\u00edas h\u00e1biles. Interpuesta la apelaci\u00f3n, el juez o jueza de paz comunal deber\u00e1 admitirla y remitir el expediente contentivo de sus actuaciones dentro de un lapso que no exceda de tres d\u00edas h\u00e1biles al juez o jueza de municipio competente, quien decidir\u00e1 conforme a la equidad.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Impugnaci\u00f3n de la sentencia", "ley": 15, "posicion": 46, "titulo": "Art\u00edculo 46", "id": 625}, {"contenido": "<p>Las sentencias deber\u00e1n especificar en finta clara y precisa el lapso para su ejecuci\u00f3n y el \u00f3rgano competente para ejecutar la sentencia en caso de incumplimiento.</p>\r\n\r\n<p>Firme la sentencia, el juez o jueza de paz comunal, a petici\u00f3n del interesado o interesada, dictar\u00e1 un auto o mandamiento ordenando su ejecuci\u00f3n, el cual deber\u00e1 contener el lapso para su cumplimiento voluntario.</p>\r\n\r\n<p>Las partes podr\u00e1n de mutuo acuerdo suspender el lapso establecido para la ejecuci\u00f3n de la sentencia por un tiempo determinado, as\u00ed como realizar actos de composici\u00f3n voluntaria respecto a su cumplimiento.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n voluntaria de la sentencia", "ley": 15, "posicion": 47, "titulo": "Art\u00edculo 47", "id": 626}, {"contenido": "<p>Vencido el lapso para la ejecuci\u00f3n voluntaria del acuerdo de conciliaci\u00f3n o mediaci\u00f3n entre las partes, o de la sentencia en el procedimiento de equidad, el juez o jueza de paz comunal remitir\u00e1 el mandamiento de ejecuci\u00f3n al juez del municipio ejecutor de medidas competente, de acuerdo a la ubicaci\u00f3n de la sede del juzgado de paz comunal, pudiendo adem\u00e1s fijar actividades o labores comunitarias a quienes no cumplieren con el mismo, procurando no alterar la vida familiar y social del infractor o infractora del acuerdo o de la sentencia.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Incumplimiento de acuerdo o de la sentencia", "ley": 15, "posicion": 48, "titulo": "Art\u00edculo 48", "id": 627}, {"contenido": "<p>Se entiende agotada la jurisdicci\u00f3n especial de la justicia de paz comunal, cuando alguno de los comprometidos en el conflicto o controversia haya acudido a los \u00f3rganos jurisdiccionales ordinarios o entes u \u00f3rganos administrativos, o exista un pronunciamiento definitivamente firme sobre el asunto controvertido.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Agotamiento de la jurisdicci\u00f3n especial de la paz comunal", "ley": 15, "posicion": 49, "titulo": "Art\u00edculo 49", "id": 628}], "pos": 3, "ley": 15, "id": 170}], "name": "Cap\u00edtulo VIII", "articulos": [], "pos": 7, "ley": 15, "id": 166}, {"categorias": [], "name": "Disposici\u00f3n Derogatoria", "articulos": [{"contenido": "<p>Queda derogada la Ley Org\u00e1nica de la Justicia de Paz publicada en la Gaceta Oficial de lo Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela N\u00ba 4.817 extraordinario de fecha veintiuno de diciembre de mil novecientos noventa y cuatro. &nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 15, "posicion": 50, "titulo": "\u00danica", "id": 630}], "pos": 8, "ley": 15, "id": 171}, {"categorias": [], "name": "Disposiciones Transitorias", "articulos": [{"contenido": "<p>En un lapso no mayor a seis meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente Ley, los jueces y juezas de paz comunal que se encuentren cumpliendo servicio, resolver\u00e1n los asuntos pendientes que hayan sido sometidos a su conocimiento, as\u00ed como deber\u00e1n impulsar y promover la justicia de paz comunal, junto a las instancias y organizaciones del Poder Popular, para la elecci\u00f3n de los nuevos jueces y juezas de paz comunal, de conformidad con el procedimiento previsto en la presente Ley.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 15, "posicion": 51, "titulo": "Primera", "id": 631}, {"contenido": "<p>En el lapso de los noventa d\u00edas continuos contados a partir de la entrada en vigencia de la presente Ley, el Tribunal Supremo de Justicia elaborar\u00e1 el reglamento respectivo.</p>\r\n\r\n<p>Igualmente elaborar\u00e1 un reglamento interno de funcionamiento de la jurisdicci\u00f3n especial de justicia de paz comunal para establecer la normativa que regir\u00e1 el cumplimiento de las funciones de los jueces y juezas de paz comunal y de su personal auxiliar, este reglamento debe ser consultado con los jueces de paz comunal.</p>", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 15, "posicion": 52, "titulo": "Segunda", "id": 632}, {"contenido": "<p>Hasta tanto en las entidades locales territoriales no se efect\u00faen las elecciones para escoger los jueces y juezas de paz comunal, de conformidad con la presente Ley, los mismos ser\u00e1n designados en condici\u00f3n de provisorios por la Comisi\u00f3n Judicial del Tribunal Supremo de Justicia, por un lapso que no exceder\u00e1 de dos a\u00f1os, y ser\u00e1n postulados por las instancias y organizaciones del Poder Popular o por iniciativa propia. Los ciudadanos designados y ciudadanas designadas provisoriamente no podr\u00e1n aspirar en el periodo inmediato siguiente a ser elegidos jueces o juezas de paz comunal.</p>", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 15, "posicion": 53, "titulo": "Tercera", "id": 633}, {"contenido": "<p>Las organizaciones e instancias del Poder Popular con la asesor\u00eda t\u00e9cnica y apoyo del Poder Electoral, deber\u00e1n, progresivamente propender a unificar en una misma fecha la elecci\u00f3n de todos los Jueces y juezas de paz comunal en todo el territorio nacional.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "", "ley": 15, "posicion": 54, "titulo": "Cuarta", "id": 634}], "pos": 9, "ley": 15, "id": 172}, {"categorias": [], "name": "Disposici\u00f3n Final", "articulos": [{"contenido": "<p>Esta Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. .</p>\r\n\r\n<p>Dada, firmada y sellada en el Palacio Federal Legislativo, sede de la Asamblea Nacional, en Caracas, a los diecis\u00e9is d\u00edas del mes de diciembre del a\u00f1o dos mil once. A\u00f1os 201\u00ba de la Independencia y 152\u00ba de la Federaci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 15, "posicion": 55, "titulo": "\u00danica", "id": 635}], "pos": 10, "ley": 15, "id": 173}], "pos": 7, "titulocorto": "Justicia de Paz Comunal", "descripcion": "", "titulo": "Ley Org\u00e1nica De La Jurisdicci\u00f3n Especial De La Justicia De Paz Comunal", "id": 15}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO I", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley tiene por objeto desarrollar y fortalecer el Poder Popular mediante el establecimiento de los principios y normas que sobre la planificaci\u00f3n rigen a las ramas del Poder P\u00fablico y las instancias del Poder Popular, as\u00ed como la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los \u00f3rganos encargados de la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, a fin de garantizar un sistema de planificaci\u00f3n, que tenga como prop\u00f3sito el empleo de los recursos p\u00fablicos dirigidos a la consecuci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y armonizaci\u00f3n de los planes, programas y proyectos para la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, a trav\u00e9s de una justa distribuci\u00f3n de la riqueza mediante una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, democr\u00e1tica, participativa y de consulta abierta, para la construcci\u00f3n de la sociedad socialista de justicia y equidad.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Objeto", "ley": 14, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 490}, {"contenido": "<p>Est\u00e1n sujetos a las disposiciones de la presente Ley:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Los \u00f3rganos y entes que conforman el Poder P\u00fa- blico y las instancias del Poder Popular.</li>\r\n\t<li>Los institutos p\u00fablicos y dem\u00e1s personas jur\u00eddicas estatales de derecho p\u00fablico, con o sin fines empresariales.</li>\r\n\t<li>Las sociedades mercantiles en las cuales la Rep\u00fa- blica, por tener una participaci\u00f3n igual o mayor al cincuenta por ciento (50%) del capital social o a trav\u00e9s de otro mecanismo jur\u00eddico, tenga el control de sus decisiones.</li>\r\n\t<li>Las sociedades de propiedad totalmente estatal, cuya funci\u00f3n a trav\u00e9s de la posesi\u00f3n de acciones de otras sociedades, sea coordinar la gesti\u00f3n empresarial p\u00fablica de un sector de la econom\u00eda nacional.</li>\r\n\t<li>Las fundaciones, asociaciones civiles y dem\u00e1s entes constituidos con fondos p\u00fablicos o dirigidas por algunas de las personas jur\u00eddicas referidas en este art\u00edculo, cuando la totalidad de los aportes LEY ORG\u00c1NICA DE PLANIFICACI\u00d3N P\u00daBLICA Y POPULAR 5 presupuestarios o contribuciones en un ejercicio, sean efectuados por una o varias de las personas referidas en el presente art\u00edculo y represente el cincuenta por ciento (50%) o m\u00e1s de su presupuesto.</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2", "id": 491}, {"contenido": "<p>La planificaci\u00f3n p\u00fablica, popular y participativa como herramienta fundamental para construcci\u00f3n de la nueva sociedad, se inspira en la doctrina de nuestro Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar, y se rige por los principios y valores socialistas de: democracia participativa y protag\u00f3nica, inter\u00e9s colectivo, honestidad, legalidad, rendici\u00f3n de cuentas, control social, transparencia, integralidad, perfectibilidad, eficacia, eficiencia y efectividad; equidad, justicia, igualdad social y de g\u00e9nero, complementariedad, diversidad cultural, corresponsabilidad, cooperaci\u00f3n, responsabilidad, deber social, sustentabilidad, defensa y protecci\u00f3n ambiental, garant\u00eda de los derechos de la mujer, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y toda persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; defensa de la integridad territorial y de la soberan\u00eda nacional.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 14, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 492}, {"contenido": "<p>La planificaci\u00f3n p\u00fablica y popular tiene por finalidad:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Establecer un Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n que permita el logro de los objetivos estrat\u00e9gicos y metas plasmadas en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3- mico y Social de la Naci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Garantizar el seguimiento, evaluaci\u00f3n y control del desempe\u00f1o institucional.</li>\r\n\t<li>Ordenar, racionalizar y coordinar la acci\u00f3n p\u00fablica en los distintos \u00e1mbitos y niveles pol\u00edtico-territoriales de gobierno.</li>\r\n\t<li>Fortalecer la capacidad del Estado y del Poder Popular en funci\u00f3n de los objetivos estrat\u00e9gicos y metas plasmadas en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3- mico y Social de la Naci\u00f3n.</li>\r\n\t<li>Forjar un Estado transparente, eficaz, eficiente y efectivo.</li>\r\n\t<li>Fortalecer los mecanismos institucionales para mantener la continuidad de los programas y sus LEY ORG\u00c1NICA DE PLANIFICACI\u00d3N P\u00daBLICA Y POPULAR 7 inversiones, as\u00ed como las dem\u00e1s decisiones p\u00fablicas relacionadas con el desarrollo sustentable del pa\u00eds.</li>\r\n\t<li>Fortalecer las capacidades estrat\u00e9gicas y rectoras del Estado y del Poder Popular para la inversi\u00f3n de los recursos p\u00fablicos.</li>\r\n\t<li>Garantizar la vinculaci\u00f3n entre la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los planes y la programaci\u00f3n presupuestaria.</li>\r\n\t<li>Promover espacios para el ejercicio de la democracia, participativa y protag\u00f3nica, como base para la consolidaci\u00f3n del estado comunal.</li>\r\n</ol>", "pos": 3, "descripcion": "Finalidades", "ley": 14, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 493}, {"contenido": "<p>A los efectos de la presente Ley, se establecen las siguientes definiciones:</p>\r\n\r\n<p><strong>Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal:</strong>\u00d3rgano destinado a la planificaci\u00f3n integral dentro del \u00e1rea geogr\u00e1fica y poblacional que comprende a una comuna, teniendo como tarea fundamental la elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo Comunal y de impulsar la coordinaci\u00f3n, 8 Leyes del Poder Popular as\u00ed como la participaci\u00f3n ciudadana y protag\u00f3nica en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de dicho plan.</p>\r\n\r\n<p><strong>Equidad territorial: </strong>Es la acci\u00f3n planificadora, destinada a lograr un desarrollo geogr\u00e1fico y geohumano equilibrado, con base en las necesidades y potencialidades de cada regi\u00f3n, para superar las contradicciones de orden social y econ\u00f3mico, apoyando especialmente a las regiones y comunidades de menor desarrollo relativo, con el objeto de alcanzar el bienestar social integral.</p>\r\n\r\n<p><strong>Evaluaci\u00f3n de proyectos:</strong> Proceso por el cual se determina el establecimiento de cambios generados por un proyecto a partir de la comparaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n actual y el estado previsto en su planificaci\u00f3n. De esa manera se intenta conocer si un proyecto ha logrado cumplir sus objetivos y metas, o determina el grado de capacidad para cumplirlos. Evaluaci\u00f3n de proyectos: Proceso por el cual se determina el establecimiento de cambios generados por un proyecto a partir de las comparaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n actual y el estado previsto en su planificaci\u00f3n. De esa manera se intenta conocer si un proyecto ha logrado cumplir sus objetivos y metas, o determina el grado de capacidad para cumplirlos.</p>\r\n\r\n<p><strong>Plan:</strong> Documento de planificaci\u00f3n p\u00fablica que establece en forma sistem\u00e1tica y coherente las pol\u00edticas, objetivos, estrategias y metas deseadas, en funci\u00f3n de la visi\u00f3n estrat\u00e9gica, incorporando los proyectos, acciones y recursos que se aplicar\u00e1n para alcanzar los fines establecidos.</p>\r\n\r\n<p><strong>Planificaci\u00f3n: </strong>Proceso de formulaci\u00f3n de planes y proyectos con vista a su ejecuci\u00f3n racional y sistem\u00e1- tica, en el marco de un sistema org\u00e1nico nacional, que permita la coordinaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las acciones planificadas, de conformidad con el proyecto nacional plasmado en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</p>\r\n\r\n<p><strong>Proyecto</strong>: Instrumento de planificaci\u00f3n que expresa en forma sistem\u00e1tica un conjunto de acciones, actividades y recursos que permiten, en un tiempo&nbsp;el logro del resultado espec\u00edfico para el cual fue concebido.</p>\r\n\r\n<p>S<strong>istema Nacional de Planificaci\u00f3n:</strong>&nbsp;Coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las instancias de planificaci\u00f3n participativa de los distintos niveles de gobierno para definir, formular, priorizar, direccionar y armonizar las pol\u00edticas p\u00fablicas, en concordancia con lo establecido en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, de conformidad con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica.</p>\r\n\r\n<p><strong>Visi\u00f3n estrat\u00e9gica: </strong>Conjunto de proposiciones deseables a futuro para un per\u00edodo determinado, construida de manera participativa por los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Definiciones", "ley": 14, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 494}, {"contenido": "<p>La planificaci\u00f3n p\u00fablica se fundamenta en los siguientes elementos:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li><strong>Prospectiva:</strong> Identifica el futuro, a trav\u00e9s de distintos escenarios, para esclarecer la acci\u00f3n presente, en funci\u00f3n del futuro posible que pretende alcanzar, seg\u00fan las premisas de sustentabilidad.</li>\r\n\t<li><strong>Integral: </strong>Toma en cuenta las distintas dimensiones y variables vinculadas con la situaci\u00f3n, tanto en el an\u00e1lisis como en la formulaci\u00f3n de los distintos componentes del plan, integr\u00e1ndolos como un conjunto organizado, articulado e interdependiente de elementos necesarios para el alcance de los objetivos y metas.</li>\r\n\t<li>Viabilidad: Constataci\u00f3n de la existencia y disposici\u00f3n de los factores socio-pol\u00edticos, econ\u00f3- mico-financieros y t\u00e9cnicos, para el desarrollo de los planes y que los mismos se elaboren, ejecuten y eval\u00faen con el suficiente conocimiento instrumental y la terminolog\u00eda apropiada.</li>\r\n\t<li><strong>Continuidad</strong>: Permite, sostiene y potencia procesos de transformaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de materializar los objetivos y metas deseadas.</li>\r\n\t<li>Medici\u00f3n: Incorporaci\u00f3n de indicadores y fuentes de verificaci\u00f3n que permitan constatar el alcance de los objetivos, metas y resultados previstos y 12 Leyes del Poder Popular eval\u00faa la eficacia, eficiencia, efectividad e impacto del plan.</li>\r\n\t<li><strong>Evaluaci\u00f3n</strong>: Establecimiento de mecanismos que permita el seguimiento del plan y su evaluaci\u00f3n continua y oportuna, con el prop\u00f3sito de introducir los ajustes necesarios para el cumplimiento de los objetivos y metas del plan.</li>\r\n</ol>", "pos": 5, "descripcion": "Elementos de la planificaci\u00f3n p\u00fablica y popular", "ley": 14, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 495}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico, durante la etapa de formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento y control de los planes respectivos, incorporar\u00e1n a sus discusiones a los ciudadanos y ciudadanas a trav\u00e9s de los consejos comunales, comunas y sus sistemas de agregaci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 6, "descripcion": "Planificaci\u00f3n participativa", "ley": 14, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 496}], "pos": 0, "ley": 14, "id": 134}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO II", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;El Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n tiene entre sus objetivos contribuir a la optimizaci\u00f3n de los procesos de definici\u00f3n, formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en cada uno de sus niveles, a la efectividad, eficacia y eficiencia en el empleo de los recursos p\u00fablicos dirigidos a la consecuci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y armonizaci\u00f3n de los planes, programas y proyectos para la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, a trav\u00e9s de una justa distribuci\u00f3n de la riqueza, mediante una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, democr\u00e1tica, participativa y de consulta abierta, para el logro de las metas establecidas en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Objetivos", "ley": 14, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 497}, {"contenido": "<p>El Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n promover\u00e1 la coordinaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n e integraci\u00f3n equilibrada de la actividad planificadora, en favor de una pol\u00edtica de ordenaci\u00f3n que permita dar el valor justo a los territorios dando relevancia a su historia, a sus capacidades y recursos f\u00edsicos, naturales, ambientales y patrimoniales; as\u00ed como las potencialidades productivas que garanticen el bienestar social de todos los venezolanos y venezolanas.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Pol\u00edtica de ordenaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 498}, {"contenido": "<p>Integran el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>El Consejo Federal de Gobierno</li>\r\n\t<li>Los consejos estadales de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.</li>\r\n\t<li>Los consejos locales de planificaci\u00f3n p\u00fablica.</li>\r\n\t<li>Los consejos de planificaci\u00f3n comunal.</li>\r\n\t<li>Los consejos comunales.</li>\r\n</ol>", "pos": 2, "descripcion": "Integraci\u00f3n del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 499}, {"contenido": "<p>El Consejo Federal de Gobierno es el \u00f3rgano encargado de la planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones para el desarrollo del proceso de descentralizaci\u00f3n y transferencia de competencias del Poder Nacional a los estados y municipios, estableciendo los lineamientos que se aplicar\u00e1n a los procesos de transferencia de las competencias y atribuciones de las entidades territoriales, hacia las organizaciones de base del Poder Popular</p>", "pos": 3, "descripcion": "Del Consejo Federal de Gobierno", "ley": 14, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 500}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Consejo Estadal de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas es el \u00f3rgano encargado del dise\u00f1o del Plan de Desarrollo Estadal y los dem\u00e1s planes estadales, en concordancia con los lineamientos generales formulados en el Plan de Desarrollo &nbsp;Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, los planes municipales de desarrollo, los planes comunales y aquellos emanados del \u00f3rgano rector del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, siendo indispensable la participaci\u00f3n ciudadana y protag\u00f3nica del pueblo en su formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control, de conformidad con lo establecido en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley</p>", "pos": 4, "descripcion": "De los consejos estadales de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas", "ley": 14, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 501}, {"contenido": "<p>El Consejo Local de Planificaci\u00f3n P\u00fablica es el \u00f3rgano encargado de dise\u00f1ar el Plan Municipal de Desarrollo y los dem\u00e1s planes municipales, en concordancia con los lineamientos que establezca el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y los dem\u00e1s planes nacionales y estadales, garantizando la participaci\u00f3n ciudadana y protag\u00f3nica en su formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control, en articulaci\u00f3n con el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "De los consejos locales de planificaci\u00f3n p\u00fablica", "ley": 14, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 502}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal es el \u00f3rgano encargado de la planificaci\u00f3n integral que comprende al \u00e1rea geogr\u00e1fica y poblacional de una comuna, as\u00ed como de dise\u00f1ar el Plan de Desarrollo Comunal, en concordancia con los planes de desarrollo comunitario propuestos por los consejos comunales y los dem\u00e1s planes de inter\u00e9s colectivo, articulados con el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en la Ley de las Comunas y la presente Ley; contando para ello con el apoyo de los \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica.</p>", "pos": 6, "descripcion": "De los consejos de planificaci\u00f3n comunal", "ley": 14, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 503}, {"contenido": "<p>&nbsp;El consejo comunal en el marco de las actuaciones inherentes a la planificaci\u00f3n participativa, se apoyar\u00e1 en la metodolog\u00eda del ciclo comunal, que consiste en la aplicaci\u00f3n de las fases de diagn\u00f3stico, plan, presupuesto, ejecuci\u00f3n y contralor\u00eda social, con el objeto de hacer efectiva la participaci\u00f3n popular en la planificacion, para responder a las necesidades comunitarias y contribuir al desarrollo de las potencialidades y capacidades de la comunidad.&nbsp;</p>", "pos": 7, "descripcion": "Del consejo comunal", "ley": 14, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 504}, {"contenido": "<p>La Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n es el \u00f3rgano encargado de coordinar con las distintas instancias del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, para propiciar el seguimiento y evaluaci\u00f3n de los lineamientos estrat\u00e9gicos, pol\u00edticas y planes, atendiendo a lo dispuesto en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 8, "descripcion": "De la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 505}, {"contenido": "<p>Todos lo \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico en el proceso de formulaci\u00f3n de sus planes, deber\u00e1n articular con los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n y los mismos tendr\u00e1n que estar en concordancia con lo establecido en el Plan de Desarrollo&nbsp;Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, as\u00ed como de los distintos planes establecidos en la presente Ley</p>", "pos": 9, "descripcion": "Articulaci\u00f3n con los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 506}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos de planificaci\u00f3n del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n determinados en la presente Ley, contar\u00e1n con el apoyo t\u00e9cnico de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico para el cumplimiento de sus funciones.&nbsp;</p>", "pos": 10, "descripcion": "Apoyo t\u00e9cnico", "ley": 14, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 507}], "pos": 1, "ley": 14, "id": 135}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO I", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;La planificaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas responder\u00e1 a un sistema integrado de planes, orientada bajo los lineamientos establecidos en la normativa legal vigente; dicho sistema se compone de:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Planes estrat\u00e9gicos:\r\n\t&nbsp;\r\n\t<ul>\r\n\t\t<li>&nbsp;Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n. &nbsp;</li>\r\n\t\t<li>Plan de Desarrollo Regional.</li>\r\n\t\t<li>Plan de Desarrollo Estadal. d.- Plan Municipal de Desarrollo.</li>\r\n\t\t<li>Plan Comunal de Desarrollo.</li>\r\n\t\t<li>Plan Comunitario.</li>\r\n\t\t<li>Los planes estrat\u00e9gicos de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico.</li>\r\n\t\t<li>Los planes sectoriales elaborados por los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional.</li>\r\n\t\t<li>Los dem\u00e1s planes que demande el proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de pol\u00edticas p\u00fablicas o los requerimientos para el desarrollo social integral.&nbsp;</li>\r\n\t</ul>\r\n\t2. Planes operativos:&nbsp;\r\n\r\n\t<ul>\r\n\t\t<li>Plan Operativo Anual Nacional.</li>\r\n\t\t<li>Plan Operativo Anual Estadal.</li>\r\n\t\t<li>Plan Operativo Anual Municipal.</li>\r\n\t\t<li>Plan Operativo Anual Comunal.</li>\r\n\t\t<li>Los planes operativos anuales de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico.</li>\r\n\t</ul>\r\n\t</li>\r\n</ol>", "pos": 0, "descripcion": "Sistema", "ley": 14, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 508}, {"contenido": "<p>&nbsp;Los planes estrat\u00e9gicos y operativos, en particular los planes sectoriales que tengan incidencia territorial, deber\u00e1n sujetarse a los lineamientos y directrices vinculantes de los planes de ordenaci\u00f3n y desarrollo del territorio, en su respectiva escala&nbsp;territorial, de conformidad con lo dispuesto en el ordenamiento legal vigente. &nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Planificaci\u00f3n en la ordenaci\u00f3n y desarrollo del territorio", "ley": 14, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 509}, {"contenido": "<p>&nbsp;Los planes estrat\u00e9gicos y operativos, en particular los planes sectoriales que tengan incidencia territorial, deber\u00e1n sujetarse a los lineamientos y directrices vinculantes de los planes de ordenaci\u00f3n y desarrollo del territorio, en su respectiva escala&nbsp;territorial, de conformidad con lo dispuesto en el ordenamiento legal vigente. &nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Planificaci\u00f3n en la ordenaci\u00f3n y desarrollo del territorio", "ley": 14, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 510}, {"contenido": "<p>&nbsp;Los dem\u00e1s planes que demande el proceso de planificaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, ser\u00e1n formulados, aprobados, ejecutados y evaluados, atendiendo a la naturaleza a la cual corresponda, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n establecida en el presente T\u00edtulo, adecuando su incorporaci\u00f3n al Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n. A tales efectos, estar\u00e1n sometidos a las directrices vinculantes del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y a los dem\u00e1s planes estadales, municipales o comunales de desarrollo, cuando corresponda.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Otros planes", "ley": 14, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 511}, {"contenido": "<p>Los planes deber\u00e1n ser revisados peri\u00f3dicamente seg\u00fan la exigencia de la din\u00e1mica socio-pol\u00edtica, siendo modificados, seg\u00fan el caso, y aprobados por la autoridad competente.&nbsp;</p>", "pos": 4, "descripcion": "Revisi\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 512}, {"contenido": "<p>Los planes deber\u00e1n ser revisados y adaptados, cada vez que sean aprobadas modificaciones al Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 5, "descripcion": "Adaptaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 513}], "pos": 0, "ley": 14, "id": 137}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Primera", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;Los planes estrat\u00e9gicos son aquellos formulados por los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico y las instancias del Poder Popular, en atenci\u00f3n a los objetivos y metas sectoriales e institucionales que le correspondan de conformidad con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Planes estrat\u00e9gicos", "ley": 14, "posicion": 24, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 514}, {"contenido": "<p>Los planes estrat\u00e9gicos tendr\u00e1n la vigencia que corresponda al per\u00edodo constitucional o legal de gesti\u00f3n de la m\u00e1xima autoridad de la rama del Poder P\u00fablico o instancia de Poder Popular responsable de su formulaci\u00f3n.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Vigencia", "ley": 14, "posicion": 25, "titulo": "Art\u00edculo 25", "id": 515}], "pos": 0, "ley": 14, "id": 139}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;El Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n es el instrumento de planificaci\u00f3n, mediante el cual se establecen las pol\u00edticas, objetivos, medidas, metas y acciones dirigidas a darle concreci\u00f3n al proyecto nacional plasmado en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n planificada y coordinada de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico e instancias del Poder Popular, actuando de conformidad con la misi\u00f3n institucional y competencias correspondientes.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza El Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n es el instrumento de planificaci\u00f3n, mediante el cual se establecen las pol\u00edticas, objetivos, medidas, metas y acciones dirigidas a darl", "ley": 14, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 516}, {"contenido": "<p>Corresponde al Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica la formulaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, as\u00ed como su presentaci\u00f3n a la Asamblea Nacional para la debida aprobaci\u00f3n.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 27, "titulo": "Art\u00edculo 27", "id": 517}, {"contenido": "<p>El Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n es dirigido por el Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica y se ejecuta por intermedio de los \u00f3rganos e instrumentos dispuestos por el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativa aplicable.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 28, "titulo": "Art\u00edculo 28", "id": 518}, {"contenido": "<p>Corresponde al Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica, por \u00f3rgano del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n p\u00fablica, a los \u00f3rganos del Sistema Nacional de&nbsp;Planificaci\u00f3n y a la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fa- blica y la ley.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 29, "titulo": "Art\u00edculo 29", "id": 519}], "pos": 1, "ley": 14, "id": 140}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Tercera", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan de Desarrollo Regional es el instrumento de gobierno mediante el cual cada regi\u00f3n del pa\u00eds establece los objetivos, medidas, metas y acciones plasmadas en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n planificada y coordinada de los \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional y Estadal correspondiente, actuando de conformidad con la ley y dem\u00e1s normativa aplicable.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 30, "titulo": "Art\u00edculo 30", "id": 520}, {"contenido": "<p>La formulaci\u00f3n de los planes de desarrollo regional corresponde al Ejecutivo Nacional, en coordinaci\u00f3n con los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, tomando en cuenta los lineamientos determinados por la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 31, "titulo": "Art\u00edculo 31", "id": 521}], "pos": 2, "ley": 14, "id": 141}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Cuarta", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan de Desarrollo Estadal es el instrumento de gobierno mediante el cual cada estado establece los proyectos, objetivos, metas, acciones y recursos dirigidos a darle concreci\u00f3n a los lineamientos plasmados en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n planificada y coordinada de los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n y los \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Estadal correspondiente, actuando de conformidad con la ley y dem\u00e1s normativa aplicable.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 32, "titulo": "Art\u00edculo 32", "id": 522}, {"contenido": "<p>La formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Estadal, se realiza de la siguiente manera:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>El Gobernador o Gobernadora, a trav\u00e9s de los \u00f3rganos o entes encargados de la planificaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, formular\u00e1 el Plan de Desarrollo Estadal de la respectiva entidad federal y lo presentar\u00e1 ante el Consejo Estadal de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas.</li>\r\n\t<li>Corresponde al Consejo Estadal de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas, discutir, aprobar y modificar el Plan de Desarrollo Estadal.</li>\r\n\t<li>El Gobernador o Gobernadora presentar\u00e1 ante el Consejo Legislativo el Plan de Desarrollo Estadal, para su definitiva aprobaci\u00f3n.</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 33, "titulo": "Art\u00edculo 33", "id": 523}, {"contenido": "<p>El Plan de Desarrollo Estadal se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de los \u00f3rganos y entes estadales, aplicando los instrumentos dispuestos por el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y su reglamento. &nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 34, "titulo": "Art\u00edculo 34", "id": 524}, {"contenido": "<p>&nbsp;Corresponde al Gobernador o Gobernadora, al Consejo Estadal de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas e instancias del Poder Popular, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Estadal, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 35, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 525}, {"contenido": "<p>&nbsp;Corresponde al Gobernador o Gobernadora, al Consejo Estadal de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas e instancias del Poder Popular, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Estadal, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.&nbsp;</p>", "pos": 4, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 36, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 526}], "pos": 3, "ley": 14, "id": 142}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Quinta", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Municipal de Desarrollo es el instrumento de gobierno que permite a nivel municipal, establecer los proyectos, objetivos, metas, acciones y recursos dirigidos a darle concreci\u00f3n a los lineamientos plasmados en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n planificada y coordinada de los \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Municipal y las instancias del Poder Popular correspondientes, de conformidad con la ley.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 37, "titulo": "Art\u00edculo 36", "id": 527}, {"contenido": "<p>&nbsp;La formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del Plan Municipal de Desarrollo, se realiza de la siguiente manera:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>El Alcalde o Alcaldesa, a trav\u00e9s de los \u00f3rganos o entes encargados de la planificaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, formular\u00e1 el Plan Municipal de Desarrollo del respectivo municipio y lo presentar\u00e1 ante el Consejo Local de Planificaci\u00f3n P\u00fablica.</li>\r\n\t<li>Corresponde al Consejo Local de Planificaci\u00f3n P\u00fablica, discutir, aprobar y modificar el Plan Municipal de Desarrollo.</li>\r\n\t<li>El Alcalde o Alcaldesa presentar\u00e1 ante el Concejo Municipal, el Plan Municipal de Desarrollo, para su definitiva aprobaci\u00f3n.</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 38, "titulo": "Art\u00edculo 37", "id": 528}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Plan Municipal de Desarrollo se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de los \u00f3rganos y entes municipales, aplicando los instrumentos dispuestos por el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en la presente Ley y dem\u00e1s normativas aplicables.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 39, "titulo": "Art\u00edculo 38", "id": 529}, {"contenido": "<p>Corresponde al Alcalde o Alcaldesa, al Consejo Local de Planificaci\u00f3n P\u00fablica y a las instancias del Poder Popular, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Municipal de Desarrollo, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 40, "titulo": "Art\u00edculo 39", "id": 530}], "pos": 4, "ley": 14, "id": 143}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Sexta", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Comunal de Desarrollo es el instrumento de gobierno que permite a las comunas, establecer los proyectos, objetivos, metas, acciones y recursos dirigidos a darle concreci\u00f3n a los lineamientos plasmados en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n planificada y coordinada de las comunidades y sus organizaciones, promoviendo el ejercicio directo del poder, de conformidad con la ley, para la construcci\u00f3n del estado comunal.&nbsp;</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 41, "titulo": "Art\u00edculo 40", "id": 531}, {"contenido": "<p>Corresponde al Consejo Comunal de Planificaci\u00f3n y a los consejos comunales de la comuna respectiva, elaborar el proyecto del Plan Comunal de Desarrollo, el cual deber\u00e1 ser aprobado en su formulaci\u00f3n por el Parlamento Comunal.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 42, "titulo": "Art\u00edculo 41", "id": 532}, {"contenido": "<p>El Plan Comunal de Desarrollo se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de las instancias de autogobierno de la comuna, aplicando los instrumentos dispuestos por el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativas aplicables.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 43, "titulo": "Art\u00edculo 42", "id": 533}, {"contenido": "<p>Corresponde al Parlamento de la Comuna, al Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal, a los consejos comunales, a las organizaciones sociales y a los ciudadanos y ciudadanas en general, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Comunal de Desarrollo, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 44, "titulo": "Art\u00edculo 43", "id": 534}], "pos": 5, "ley": 14, "id": 144}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n S\u00e9ptima", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Estrat\u00e9gico Institucional es el instrumento a trav\u00e9s del cual cada \u00f3rgano y ente del Poder P\u00fablico establece los proyectos, objetivos, metas, acciones y recursos dirigidos a darle concreci\u00f3n a los lineamientos plasmados en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, seg\u00fan las orientaciones y se\u00f1alamientos de la m\u00e1xima autoridad jer\u00e1rquica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional, Estadal o Municipal; o a los Poderes Legislativo, Judicial, Electoral o Ciudadano al cual corresponda, actuando de conformidad con la ley</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 45, "titulo": "Art\u00edculo 44", "id": 535}, {"contenido": "<p>Corresponde a las m\u00e1ximas autoridades de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico, formular y aprobar el proyecto de Plan Estrat\u00e9gico Institucional correspondiente.&nbsp;</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico", "ley": 14, "posicion": 46, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 536}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Plan Estrat\u00e9gico Institucional ser\u00e1 ejecutado por los \u00f3rganos encargados de su formulaci\u00f3n, aplicando los instrumentos dispuestos por el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativas aplicables.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 47, "titulo": "Art\u00edculo 46", "id": 537}, {"contenido": "<p>Corresponde a la m\u00e1xima autoridad del \u00f3rgano o ente responsable de la formulaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico Institucional y a los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, cada uno en el \u00e1mbito de sus competencias, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico Institucional respectivo, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fa- blica y la ley.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 48, "titulo": "Art\u00edculo 47", "id": 538}], "pos": 6, "ley": 14, "id": 145}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Octava", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Sectorial es el instrumento estrat\u00e9- gico que establece los proyectos, objetivos, metas, acciones y recursos, para el desarrollo de un determinado sector o \u00e1mbito de actividad p\u00fablica, con la intervenci\u00f3n coordinada de \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, de conformidad con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 49, "titulo": "Art\u00edculo 48", "id": 539}, {"contenido": "<p>Corresponde al \u00f3rgano o ente competente en el sector, bajo la coordinaci\u00f3n del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n p\u00fablica, formular el correspondiente plan sectorial, que deber\u00e1 presentar ante la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n, para su aprobaci\u00f3n.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n del Plan Sectorial", "ley": 14, "posicion": 50, "titulo": "Art\u00edculo 49", "id": 540}, {"contenido": "<p>El Plan Sectorial ser\u00e1 ejecutado por los \u00f3rganos y entes designados a tales efectos, aplicando los instrumentos dispuestos por el Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativas aplicables. &nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 51, "titulo": "Art\u00edculo 50", "id": 541}, {"contenido": "<p>Corresponde al Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n p\u00fablica y a la m\u00e1xima autoridad de los \u00f3rganos y entes responsables de su ejecuci\u00f3n, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Sectorial respectivo, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 52, "titulo": "Art\u00edculo 51", "id": 542}], "pos": 7, "ley": 14, "id": 146}], "name": "CAP\u00cdTULO II", "articulos": [], "pos": 1, "ley": 14, "id": 138}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Primera", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;Los planes operativos son aquellos formulados por los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico y las instancias de participaci\u00f3n popular, sujetos a la presente Ley, con la finalidad de concretar los proyectos, recursos, objetivos y metas, trazados en los planes estrat\u00e9gicos. Dichos planes tendr\u00e1n vigencia durante el ejercicio fiscal, para el cual fueron formulados.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Definici\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 53, "titulo": "Art\u00edculo 52", "id": 543}, {"contenido": "<p>Los \u00f3rganos y entes sujetos a las disposiciones de la presente Ley, al elaborar sus respectivos planes operativos, deber\u00e1n:</p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>Elaborar el ante-proyecto de presupuesto de conformidad con los proyectos contenidos en el plan operativo.</li>\r\n\t<li>Registrar los proyectos y acciones centralizadas en el sistema de informaci\u00f3n sobre los proyectos p\u00fa- blicos que a tales efectos establezca el \u00f3rgano rector de la planificaci\u00f3n p\u00fablica. }</li>\r\n\t<li>Ajustar los planes y proyectos formulados con base a la cuota asignada por el \u00f3rgano con competencia en materia de presupuesto.</li>\r\n\t<li>Verificar que los planes y proyectos se ajusten al logro de sus objetivos y metas y a la posible modificaci\u00f3n de los recursos presupuestarios previamente aprobados.</li>\r\n</ol>", "pos": 1, "descripcion": "Vinculaci\u00f3n plan-presupuesto", "ley": 14, "posicion": 54, "titulo": "Art\u00edculo 53", "id": 544}], "pos": 0, "ley": 14, "id": 148}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Segunda", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;El Plan Operativo Anual Nacional es aquel que integra los objetivos, metas, proyectos y acciones anuales formuladas por cada \u00f3rgano y ente de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional, a los fines de la concreci\u00f3n de los resultados y metas previstas en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n. El Plan Operativo Anual Nacional sirve de base y justificaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de los recursos a ser asignados a la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional en la Ley de Presupuesto del ejercicio fiscal al cual corresponda, de conformidad con las orientaciones financieras y de disciplina fiscal establecidas por el Ejecutivo Nacional y las disposiciones de la ley que rige sobre la administraci\u00f3n financiera del sector p\u00fablico.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 55, "titulo": "Art\u00edculo 54", "id": 545}, {"contenido": "<p>Corresponde al Ejecutivo Nacional por \u00f3rgano del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n p\u00fablica, elaborar el proyecto del Plan Operativo Anual Nacional, sin perjuicio de las prerrogativas conferidas en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley, a los Poderes Legislativo, Judicial, Electoral, Ciudadano, Estadal y Municipal.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 56, "titulo": "Art\u00edculo 55", "id": 546}, {"contenido": "<p>El proyecto de Plan Operativo Anual Nacional ser\u00e1 presentado por el Ministro o Ministra del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n p\u00fablica al Presidente o Presidenta de la Rep\u00fa- blica para su aprobaci\u00f3n, previa opini\u00f3n emitida por la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n, sin perjuicio de las prerrogativas conferidas en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley, a los Poderes Legislativo, Judicial, Electoral, Ciudadano, Estadal y Municipal. El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de finanzas deber\u00e1 presentar el Plan Operativo Anual Nacional, en la misma oportunidad en la cual se efect\u00fae la presentaci\u00f3n formal del proyecto de ley de presupuesto.&nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 57, "titulo": "Art\u00edculo 56", "id": 547}, {"contenido": "<p>El plan Operativo Anual Nacional se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de los \u00f3rganos y entes del poder p\u00fablico, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativa aplicable.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 58, "titulo": "Art\u00edculo 57", "id": 548}, {"contenido": "<p>Corresponde al Presidente o Presidenta de la Repl\u00fablica, por \u00f3rgano del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n p\u00fablica, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Operativo Anual Nacional, sin perjuicio de las prerrogativas conferidas en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley, a los Poderes Legislativo, Judicial, Electoral, Ciudadano, Estadal, Municipal y Popular.&nbsp;</p>", "pos": 4, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 59, "titulo": "Art\u00edculo 58", "id": 549}], "pos": 1, "ley": 14, "id": 149}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n tercera", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Operativo Regional es aquel que integra los objetivos, metas, proyectos y acciones anuales formuladas por cada \u00f3rgano y ente de la Administraci\u00f3n P\u00fablica comprometidos en el ejercicio de dicho plan, a los fines de la concreci\u00f3n de los resultados y metas previstas en el Plan de Desarrollo Regional respectivo. El Plan Operativo Regional sirve de base y justificaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de los recursos a ser asignados a cada \u00f3rgano y ente de la Administraci\u00f3n P\u00fablica comprometidos en el ejercicio de dicho plan, de conformidad con las orientaciones financieras y de disciplina fiscal establecidas por el Ejecutivo Nacional y las disposiciones de la ley que rige sobre la administraci\u00f3n financiera del sector p\u00fablico.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 60, "titulo": "Art\u00edculo 59", "id": 550}, {"contenido": "<p>Corresponde al Ejecutivo Nacional por \u00f3rgano de la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n, elaborar el proyecto del Plan Operativo Regional.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 61, "titulo": "Art\u00edculo 60", "id": 551}, {"contenido": "<p>El proyecto de Plan Operativo Regional ser\u00e1 presentado por la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n al Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica para su aprobaci\u00f3n, en la misma oportunidad en la cual se efect\u00fae la presentaci\u00f3n formal del Proyecto de Ley de Presupuesto. El Plan Operativo Regional se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativa aplicable.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 62, "titulo": "Art\u00edculo 61", "id": 552}, {"contenido": "<p>Corresponde a la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Operativo Regional.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 63, "titulo": "Art\u00edculo 62", "id": 553}], "pos": 2, "ley": 14, "id": 150}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Cuarta", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Operativo Estadal es aquel que integra los objetivos, metas, proyectos y acciones anuales formuladas por cada \u00f3rgano y ente del Poder P\u00fablico Estadal, a los fines de la concreci\u00f3n de los resultados y metas previstas en el Plan de Desarrollo Estadal. El Plan Operativo Estadal sirve de base y justificaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de los recursos a ser asignados a la entidad estadal, en la Ley de Presupuesto del ejercicio fiscal al cual corresponda, de conformidad con las orientaciones financieras y de disciplina fiscal establecidas por el Ejecutivo Estadal y las disposiciones de la ley que rige sobre la administraci\u00f3n financiera del sector p\u00fablico.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 64, "titulo": "Art\u00edculo 63", "id": 554}, {"contenido": "<p>&nbsp;Corresponde a las Gobernaciones la elaboraci\u00f3n del Plan Operativo Estadal de sus respectivas entidades federales, a trav\u00e9s de los \u00f3rganos o entes encargados de la planificaci\u00f3n y desarrollo.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n del Plan Operativo Estadal", "ley": 14, "posicion": 65, "titulo": "Art\u00edculo 64", "id": 555}, {"contenido": "<p>El proyecto de Plan Operativo Estadal ser\u00e1 aprobado por el Gobernador o Gobernadora, previa opini\u00f3n favorable emitida por el Consejo Estadal de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas. El Gobernador o Gobernadora deber\u00e1 presentar el Plan Operativo Anual Estadal, en la misma oportunidad en la cual se efect\u00fae la presentaci\u00f3n formal del proyecto de Ley de Presupuesto.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 66, "titulo": "Art\u00edculo 65", "id": 556}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Plan Operativo Estadal se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Estadal, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativa aplicable.&nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 67, "titulo": "Art\u00edculo 66", "id": 557}, {"contenido": "<p>&nbsp;Corresponde al Gobernador o Gobernadora, a trav\u00e9s del \u00f3rgano o ente encargado de la planificaci\u00f3n P\u00fablica en su territorio, al Consejo de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas y las instancias del Poder Popular, realizar el seguimiento, evaluaci\u00f3n y control del Plan Operativo Estadal, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 68, "titulo": "Art\u00edculo 67", "id": 558}], "pos": 3, "ley": 14, "id": 151}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Quinta", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Operativo Municipal es aquel que integra los objetivos, metas, proyectos y acciones anuales formuladas por cada \u00f3rgano y ente del Poder P\u00fablico Municipal, a los fines de la concreci\u00f3n de los resultados y metas previstas en el Plan Municipal de Desarrollo. El Plan Operativo Municipal sirve de base y justificaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de los recursos a ser asignados a la entidad municipal, en la Ley de Presupuesto del ejercicio fiscal al cual corresponda.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 69, "titulo": "Art\u00edculo 68", "id": 559}, {"contenido": "<p>Corresponde a las Alcald\u00edas, a trav\u00e9s del \u00f3rgano o ente encargado de la planificaci\u00f3n y desarrollo en su territorio, elaborar el proyecto del Plan Operativo Municipal.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 70, "titulo": "Art\u00edculo 69", "id": 560}, {"contenido": "<p>El proyecto de Plan Operativo Municipal ser\u00e1 aprobado por el Alcalde o Alcaldesa, previa opini\u00f3n favorable emitida por el Consejo Local de Planificaci\u00f3n P\u00fablica. El Alcalde o Alcaldesa deber\u00e1 presentar el Plan Operativo Anual Municipal, en la&nbsp;cual se efect\u00fae la presentaci\u00f3n formal del proyecto de ordenanza de presupuesto.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 71, "titulo": "Art\u00edculo 70", "id": 561}, {"contenido": "<p>El Plan Operativo Municipal se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico Municipal, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativas aplicables. &nbsp;</p>", "pos": 3, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 72, "titulo": "Art\u00edculo 71", "id": 562}, {"contenido": "<p>Corresponde al Alcalde o Alcaldesa, a trav\u00e9s del \u00f3rgano o ente encargado de la planificaci\u00f3n y desarrollo en su territorio, al Consejo Local de Planificaci\u00f3n P\u00fablica y a las instancias del Poder Popular, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Operativo Municipal, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 73, "titulo": "Art\u00edculo 72", "id": 563}], "pos": 4, "ley": 14, "id": 152}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n Sexta", "articulos": [{"contenido": "<p>El Plan Operativo Comunal es aquel que integra los objetivos, metas, proyectos y acciones anuales formuladas por cada gobierno comunal, a los fines de la concreci\u00f3n de los resultados y metas previstas en el Plan Comunal de Desarrollo. El Plan Operativo Comunal sirve de base y justificaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de los recursos a ser asignados a la comuna en la Ley de Presupuesto del ejercicio fiscal al cual corresponda</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 74, "titulo": "Art\u00edculo 73", "id": 564}, {"contenido": "<p>Corresponde al gobierno de la comuna y a su Consejo de Planificaci\u00f3n, elaborar el proyecto del Plan Operativo Comunal.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 75, "titulo": "Art\u00edculo 74", "id": 565}, {"contenido": "<p>El proyecto de Plan Operativo Comunal ser\u00e1 aprobado por el gobierno de la comuna, previa opini\u00f3n favorable emitida por el Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal. &nbsp;</p>", "pos": 2, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 76, "titulo": "Art\u00edculo 75", "id": 566}, {"contenido": "<p>El Plan Operativo Comunal se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s del gobierno de la comuna, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativa aplicable.</p>", "pos": 3, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 77, "titulo": "Art\u00edculo 76", "id": 567}, {"contenido": "<p>Corresponde al Consejo de Planificaci\u00f3n Comunal y a los consejos comunales que conforman la comuna, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Operativo Comunal, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la ley.</p>", "pos": 4, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 78, "titulo": "Art\u00edculo 77", "id": 568}], "pos": 5, "ley": 14, "id": 153}, {"categorias": [], "name": "Secci\u00f3n S\u00e9ptima", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;Los planes operativos anuales de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico son aquellos que integran los objetivos, metas, proyectos y acciones anuales formulados por cada \u00f3rgano y ente del Poder P\u00fablico, a los fines de concretar los resultados y metas previstas en su correspondiente plan estrat\u00e9gico, actuando de conformidad con la ley y demas normat\u00edva aplicable. El Plan Operativo Anual referido en el presente art\u00ed- culo, sirve de base y justificaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de los recursos a ser asignados en la cuota presupuestaria de cada \u00f3rgano y ente al cual corresponda.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Naturaleza", "ley": 14, "posicion": 79, "titulo": "Art\u00edculo 78", "id": 569}, {"contenido": "<p>Corresponde a las m\u00e1ximas autoridades y a los niveles directivos y gerenciales con la responsabilidad de intervenir en los procesos de planificaci\u00f3n de los \u00f3rganos y entes sujetos a las disposiciones de la presente Ley, formular el proyecto de Plan Operativo Anual.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Formulaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 80, "titulo": "Art\u00edculo 79", "id": 570}, {"contenido": "<p>El Plan Operativo Anual ser\u00e1 aprobado y ejecutado por la m\u00e1xima autoridad del \u00f3rgano o ente encargado de su formulaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s normativa aplicable.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Aprobaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 81, "titulo": "Art\u00edculo 80", "id": 571}, {"contenido": "<p>Corresponde a la m\u00e1xima autoridad del \u00f3rgano o ente del Poder p\u00fablico responsable de la formulaci\u00f3n del Plan Operativo Anual y a los \u00f3rganos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n, cada uno en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, realizar el seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan Operativo Anual, sin perjuicio de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la presente Ley</p>", "pos": 3, "descripcion": "Seguimiento y evaluaci\u00f3n", "ley": 14, "posicion": 82, "titulo": "Art\u00edculo 81", "id": 572}], "pos": 6, "ley": 14, "id": 154}], "name": "CAPITULO III", "articulos": [], "pos": 2, "ley": 14, "id": 147}], "name": "T\u00cdTULO III", "articulos": [], "pos": 2, "ley": 14, "id": 136}, {"categorias": [], "name": "T\u00cdTULO IV", "articulos": [{"contenido": "<p>Los actos contrarios a las disposiciones previstas en la presente Ley, se considerar\u00e1n nulos y los funcionarios p\u00fablicos o funcionarias p\u00fablicas que los realicen incurrir\u00e1n en las responsabilidades disciplinarias, administrativas, penales o civiles seg\u00fan sea el caso.</p>", "pos": 0, "descripcion": "Las contravenciones", "ley": 14, "posicion": 83, "titulo": "Art\u00edculo 82", "id": 573}, {"contenido": "<p>Las m\u00e1ximas autoridades jer\u00e1rquicas y los niveles directivos y gerenciales con la responsabilidad de intervenir en los procesos de planificaci\u00f3n de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico, ser\u00e1n responsables por los actos, hechos u omisiones que realicen en contravenci\u00f3n a los deberes y obligaciones establecidas en la presente Ley y dem\u00e1s normativas aplicables.</p>", "pos": 1, "descripcion": "Responsabilidad funcionarial", "ley": 14, "posicion": 84, "titulo": "Art\u00edculo 83", "id": 574}, {"contenido": "<p>&nbsp;Los funcionarios p\u00fablicos y funcionarias p\u00fablicas y responsables de la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de los planes contemplados en la presente Ley, que incumplan con las obligaciones previstas en la misma, ser\u00e1n objeto de sanci\u00f3n de acuerdo con lo establecido en la Ley del Estatuto de la Funci\u00f3n P\u00fablica y la Ley contra la Corrupci\u00f3n, sin menoscabo de las actuaciones que corresponden a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y del Sistema Nacional de Control Fiscal.</p>", "pos": 2, "descripcion": "Sanciones", "ley": 14, "posicion": 85, "titulo": "Art\u00edculo 84", "id": 575}], "pos": 3, "ley": 14, "id": 155}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N TRANSITORIA", "articulos": [{"contenido": "<p>Hasta tanto se apruebe el Reglamento de la presente Ley, los lineamientos para la formulaci\u00f3n de los distintos planes aqu\u00ed se\u00f1alados, ser\u00e1n formulados de acuerdo a los lineamientos estrat\u00e9gicos, pol\u00edticas y planes establecidos en la Ley Org\u00e1nica de Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Central de Planificaci\u00f3n.</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 14, "posicion": 86, "titulo": "\u00danica", "id": 636}], "pos": 4, "ley": 14, "id": 174}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES DEROGATORIAS", "articulos": [{"contenido": "<p>Queda derogado el Decreto N\u00b0 1.528 con Fuerza de Ley Org\u00e1nica de Planificaci\u00f3n, publicado en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela Extraordinario N\u00b0 5.554 de fecha 13 de noviembre de 2001.</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 14, "posicion": 87, "titulo": "Primera", "id": 637}, {"contenido": "<p>Quedan derogadas todas aquellas disposiciones establecidas en aquellas leyes que contradigan las disposiciones contenidas en la presente Ley.</p>", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 14, "posicion": 88, "titulo": "Segunda", "id": 638}], "pos": 5, "ley": 14, "id": 175}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICI\u00d3N FINAL", "articulos": [{"contenido": "<p>La presente Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\r\n\r\n<p>Dada, firmada y sellada en el Palacio Federal Legislativo, sede de la Asamblea Nacional, en Caracas, a los diez d\u00edas mes de diciembre de dos mil diez. A\u00f1o 200\u00ba de la Independencia y 151\u00ba de la Federaci\u00f3n.</p>", "pos": 0, "descripcion": "", "ley": 14, "posicion": 89, "titulo": "\u00danica", "id": 639}], "pos": 6, "ley": 14, "id": 176}], "pos": 8, "titulocorto": "Planificaci\u00f3n P\u00fablica y Popular", "descripcion": "Esta ley, cuya publicaci\u00f3n fue hecha efectiva en Gaceta Oficial Extraordinaria N\u00ba 6.011 del 21 de diciembre de 2010, tiene por objeto desarrollar y fortalecer el Poder Popular mediante el establecimie", "titulo": "Ley Org\u00e1nica de la Planificaci\u00f3n P\u00fablica y Popular.", "id": 14}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "CAP\u00cdTULO I ", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">La presente Ley tiene por objeto desarrollar y fortalecer el Poder&nbsp;Popular, estableciendo las normas, principios, y procedimientos para la&nbsp;\\r\\ncreaci\u00f3n, funcionamiento y desarrollo del Sistema Econ\u00f3mico Comunal,&nbsp;integrado por organizaciones socioproductivas bajo r\u00e9gimen de propiedad&nbsp;social comunal, impulsadas por las instancias del Poder Popular, el Poder&nbsp;P\u00fablico, o por acuerdo entre ambos, para la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n,intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y&nbsp;conocimientos, para satisfacer las necesidades colectivas y reinvertir&nbsp;socialmente el excedente, mediante una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, democr\u00e1tica&nbsp;y participativa.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Objeto", "ley": 9, "posicion": 0, "titulo": "Art\u00edculo 1", "id": 282}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Conjunto de relaciones sociales de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n,&nbsp;intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y&nbsp;\\r\\nconocimientos, desarrolladas por las instancias del Poder Popular, el Poder&nbsp;P\u00fablico, o por acuerdo entre ambos, a trav\u00e9s de organizaciones&nbsp;socioproductivas bajo formas de propiedad social comunal.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Sistema Econ\u00f3mico Comunal ", "ley": 9, "posicion": 1, "titulo": "Art\u00edculo 2 ", "id": 283}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Las disposiciones de la presente Ley son aplicables a las&nbsp;comunidades organizadas, consejos comunales, comunas y todas las&nbsp;instancias y expresiones del Poder Popular, en especial a las organizaciones&nbsp;socioproductivas que se constituyan dentro del Sistema Econ\u00f3mico Comunal; y&nbsp;de igual manera, a los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico y las organizaciones&nbsp;del sector privado, en sus relaciones con las instancias del Poder Popular.&nbsp;\\r\\n&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "\u00c1mbito de ampliaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 2, "titulo": "Art\u00edculo 3", "id": 284}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La presente Ley tiene por finalidad:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Garantizar la participaci\u00f3n popular en el proceso econ\u00f3mico-productivo.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Impulsar el Sistema Econ\u00f3mico Comunal a trav\u00e9s de un modelo de gesti\u00f3n&nbsp;sustentable y sostenible para el fortalecimiento del desarrollo end\u00f3geno.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Fomentar el Sistema Econ\u00f3mico Comunal en el marco del modelo&nbsp;productivo socialista, a trav\u00e9s de diversas formas de organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva, comunitaria y comunal en todo el territorio nacional.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Dotar a la sociedad de medios y factores de producci\u00f3n que garanticen la&nbsp;satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas, consolidar el ejercicio de la&nbsp;soberan\u00eda nacional y contribuir al desarrollo humano integral para alcanzar la Suprema Felicidad Social.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Asegurar la producci\u00f3n, justa distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de&nbsp;bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y conocimientos, generados por&nbsp;las diferentes formas de organizaci\u00f3n socioproductiva, orientados a&nbsp;satisfacer las necesidades colectivas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Promover un sistema de financiamiento para apoyar las iniciativas de las&nbsp;comunidades sobre proyectos socioproductivos sustentables, con criterios&nbsp;de equidad y justicia social, donde se reconozcan los saberes, el&nbsp;conocimientos y las potencialidades locales como elementos constitutivos&nbsp;de garant\u00eda para la viabilidad y el cumplimiento.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Promover la articulaci\u00f3n en redes, por \u00e1reas de producci\u00f3n y servicios, de&nbsp;las organizaciones socioproductivas comunitarias y comunales, para&nbsp;asegurar su desarrollo, consolidaci\u00f3n y expansi\u00f3n.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Incentivar en las comunidades y las comunas los valores y principios&nbsp;socialistas para la educaci\u00f3n, el trabajo, la investigaci\u00f3n, el intercambio de&nbsp;saberes y conocimientos, y la solidaridad, como medios para alcanzar el&nbsp;bien com\u00fan.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Promover la formaci\u00f3n integral de las organizaciones socioproductivas en&nbsp;la planificaci\u00f3n productiva basada en la sustentabilidad y sostenibilidad, la&nbsp;retornabilidad de los recursos, el deber social, la cultura de ahorro y la&nbsp;reinversi\u00f3n social del excedente.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Garantizar la formaci\u00f3n y la acreditaci\u00f3n de saberes y conocimientos en&nbsp;materia pol\u00edtica, t\u00e9cnica y productiva de los ciudadanos y ciudadanas,&nbsp;integrantes o por integrar las organizaciones socioproductivas impulsadas&nbsp;por esta Ley.&nbsp;</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Finalidades", "ley": 9, "posicion": 3, "titulo": "Art\u00edculo 4", "id": 285}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El Sistema Econ\u00f3mico Comunal, como herramienta fundamental&nbsp;para construcci\u00f3n de la nueva sociedad socialista, se inspira en la doctrina del&nbsp;Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar, y se rige por los principios y valores socialistas de:&nbsp;democracia participativa y protag\u00f3nica, inter\u00e9s colectivo, propiedad social,&nbsp;equidad, justicia, igualdad social, complementariedad, primac\u00eda de los intereses&nbsp;colectivos, diversidad cultural, defensa de los derechos humanos,&nbsp;corresponsabilidad, cogesti\u00f3n, autogesti\u00f3n, cooperaci\u00f3n, solidaridad,&nbsp;transparencia, honestidad, eficacia, eficiencia, efectividad, universalidad,&nbsp;responsabilidad, deber social, rendici\u00f3n de cuentas, control social, libre debate&nbsp;de ideas, voluntariedad, sustentabilidad, defensa y protecci\u00f3n ambiental;&nbsp;garant\u00eda de los derechos de la mujer, de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y toda&nbsp;persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; y defensa de la integridad territorial y de&nbsp;la soberan\u00eda nacional.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Principios y valores ", "ley": 9, "posicion": 4, "titulo": "Art\u00edculo 5", "id": 286}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;A los efectos de la presente Ley, se entiende por:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Acreditaci\u00f3n de saberes y conocimientos: Reconocimiento p\u00fablico y&nbsp;formal del dominio de pr\u00e1cticas culturales, tradicionales o ancestrales, o&nbsp;del conocimientos o capacidad demostrada por una persona, para&nbsp;desempe\u00f1ar eficientemente una determinada actividad laboral,&nbsp;acreditada por el \u00f3rgano con competencia en la materia y las&nbsp;instituciones autorizadas por \u00e9ste.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Banco de la Comuna: Organizaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera de car\u00e1cter&nbsp;social que gestiona, administra, transfiere, financia, facilita, capta y&nbsp;controla, de acuerdo con los lineamientos establecidos en el Plan de&nbsp;Desarrollo Comunal, los recursos financieros y no financieros de \u00e1mbito&nbsp;comunal, retornables y no retornables, impulsando las pol\u00edticas&nbsp;econ\u00f3micas con la participaci\u00f3n democr\u00e1tica y protag\u00f3nica del pueblo,&nbsp;bajo un enfoque social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural para la&nbsp;construcci\u00f3n del Modelo Productivo Socialista.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Ciclo productivo comunal: Sistema de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n,&nbsp;distribuci\u00f3n, intercambio y consumo socialmente justo de bienes y&nbsp;servicios de las distintas formas de organizaci\u00f3n socioproductivas,&nbsp;surgidas en el seno de la comunidad como consecuencia de las&nbsp;necesidades humanas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Comercializaci\u00f3n: Comprende una serie de actividades&nbsp;interconectadas que van desde la planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n,&nbsp;embalaje, transporte, almacenamiento, hasta la distribuci\u00f3n y venta.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunal: Es la instancia encargada de la&nbsp;planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica del Consejo&nbsp;Comunal. Se constituye para la vinculaci\u00f3n y articulaci\u00f3n entre las&nbsp;organizaciones socioproductivas y la comunidad, para los planes y&nbsp;proyectos socioproductivos.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Consejo de Econom\u00eda Comunal: Es la instancia encargada de la&nbsp;promoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico de la Comuna y la articulaci\u00f3n de&nbsp;los Comit\u00e9s de Econom\u00eda Comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Consumo: Momento en que el bien o servicio cumple con la satisfacci\u00f3n&nbsp;de consumidor o consumidora, del usuario o usuaria.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Distribuci\u00f3n: Medio o medios necesarios para hacer llegar f\u00edsicamente&nbsp;el producto (bien o servicio) a los consumidores y consumidoras.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Gesti\u00f3n econ\u00f3mica comunal: Conjunto de acciones que se planifican,&nbsp;organizan, dirigen, ejecutan y controlan de manera participativa y&nbsp;protag\u00f3nica, en funci\u00f3n de coadyuvar en la generaci\u00f3n de nuevas&nbsp;relaciones sociales de producci\u00f3n que satisfagan las necesidades&nbsp;colectivas de las comunidades y las comunas, para contribuir al&nbsp;desarrollo integral del pa\u00eds.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Instancias de Poder Popular: Constituidas por los diferentes Sistemas&nbsp;de Agregaci\u00f3n Comunal: Consejos Comunales, Comunas, Federaciones&nbsp;Comunales, Confederaciones Comunales y los que, de conformidad con&nbsp;la Constituci\u00f3n y la Ley, surjan de la iniciativa popular.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Mercados de trueque comunitario: Son espacios f\u00edsicos destinados&nbsp;peri\u00f3dicamente al intercambio justo y solidario de bienes, servicios,&nbsp;saberes y conocimientos, con el uso de monedas comunales.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Modelo productivo socialista: Modelo de producci\u00f3n basado en la&nbsp;propiedad social, orientado hacia la eliminaci\u00f3n de la divisi\u00f3n del trabajo&nbsp;del modelo capitalista, dirigido a satisfacer las necesidades crecientes de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de nuevas formas de generaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n,&nbsp;as\u00ed como la reinversi\u00f3n social del excedente.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Producci\u00f3n: Conjunto de fuerzas productivas y relaciones que los&nbsp;productores y productoras establecen entre s\u00ed para producir los bienes&nbsp;necesarios para su desarrollo.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Productores y productoras: Integrantes de las organizaciones&nbsp;socioproductivas que conforman el Sistema Econ\u00f3mico Comunal, que&nbsp;ejercen el control social de la producci\u00f3n, de manera directa o en&nbsp;conjunto con la representaci\u00f3n del poder P\u00fablico, seg\u00fan la organizaci\u00f3n&nbsp;sea de propiedad directa comunal o de propiedad indirecta comunal; y&nbsp;cuyas relaciones de trabajo se basan en la igualdad de derechos y&nbsp;deberes, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n ni de posici\u00f3n jerarqu\u00eda.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Propiedad social: El derecho que tiene la sociedad de poseer medios y&nbsp;factores de producci\u00f3n o entidades con posibilidades de convertirse en&nbsp;tales, esenciales para el desarrollo de un vida plena o la producci\u00f3n de&nbsp;obras, bienes o servicios, que por condici\u00f3n y naturaleza propia son del&nbsp;dominio del Estado, bien por su condici\u00f3n estrat\u00e9gica para la soberan\u00eda&nbsp;y el desarrollo humano integral nacional, o porque su aprovechamiento&nbsp;garantiza el bienestar general, la satisfacci\u00f3n de las necesidades&nbsp;humanas, el Desarrollo Humano Integral y el logro de la Suprema&nbsp;Felicidad Social.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Prosumidores y prosumidoras: Personas que producen, distribuyen y&nbsp;consumen bienes, servicios, saberes y conocimientos, mediante la&nbsp;participaci\u00f3n voluntaria en los sistemas alternativos de intercambio&nbsp;solidario, para satisfacer sus necesidades y las de otras personas de su&nbsp;comunidad.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Proyectos socioproductivos: Conjunto de actividades concretas,&nbsp;orientadas a lograr uno o varios objetivos para dar respuesta a las&nbsp;necesidades, aspiraciones y potencialidades de la comunidad o la&nbsp;Comuna, formulado con base a los principios del Sistema Econ\u00f3mico&nbsp;Comunal en correspondencia con el Plan Nacional de Desarrollo&nbsp;Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n y el Plan de Desarrollo Comunal.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">&nbsp;Redes socioproductivas: Articulaci\u00f3n e integraci\u00f3n de los procesos&nbsp;productivos de las organizaciones socioproductivas, por \u00e1reas de&nbsp;producci\u00f3n y servicios, fundada en los principios de cooperaci\u00f3n,&nbsp;solidaridad y complementariedad.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Reinversi\u00f3n social del excedente: Es el uso de los recursos&nbsp;remanentes provenientes de la actividad econ\u00f3mica de las&nbsp;organizaciones socioproductivas, en satisfacer las necesidades&nbsp;colectivas de la comunidad o la comuna, y contribuir al desarrollo social&nbsp;integral del pa\u00eds.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Sistema de distribuci\u00f3n y de consumo de trueque comunitario:&nbsp;Sistema destinado peri\u00f3dicamente al intercambio justo y solidario de&nbsp;bienes, servicios, saberes y conocimientos.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">&nbsp;Trabajo colectivo: Actividad organizada, planificada y desarrollada por&nbsp;los y las integrantes de las distintas formas organizativas de producci\u00f3n&nbsp;de propiedad social, basada en una relaci\u00f3n de producci\u00f3n no alienada,&nbsp;propia y aut\u00e9ntica, de manera participativa y protag\u00f3nica.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Trueque comunitario directo: Modalidad de intercambio de bienes,&nbsp;servicios, saberes y conocimientos con valores mutuamente equivalentes, sin necesidad de un sistema de compensaci\u00f3n o&nbsp;mediaci\u00f3n.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">&nbsp;Trueque comunitario indirecto: Modalidad de intercambio de bienes,&nbsp;servicios, saberes y conocimientos, con valores distintos que no son&nbsp;mutuamente equivalentes, donde se requiere de un sistema de&nbsp;compensaci\u00f3n o mediaci\u00f3n para establecer, de manera expl\u00edcita,&nbsp;relaciones de equivalencia entre dichos valores.&nbsp;</span></li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Definiciones", "ley": 9, "posicion": 5, "titulo": "Art\u00edculo 6", "id": 287}], "pos": 0, "ley": 9, "id": 64}, {"categorias": [], "name": "CAPITULO II", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El Ejecutivo Nacional por \u00f3rgano del Ministerio del Poder Popular&nbsp;con competencia en materia de econom\u00eda comunal, es el \u00f3rgano coordinador&nbsp;de las pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con la promoci\u00f3n, formaci\u00f3n,&nbsp;acompa\u00f1amiento integral y financiamiento de los proyectos socioproductivos,&nbsp;originados del seno de las comunidades, las comunas o constituidos por entes&nbsp;del Poder P\u00fablico, conforme a lo establecido en el Plan Nacional de Desarrollo&nbsp;Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, las disposiciones de esta Ley, su&nbsp;Reglamento, y dem\u00e1s normativas aplicables.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "\u00d3rgano Coordinador ", "ley": 9, "posicion": 6, "titulo": "Art\u00edculo 7", "id": 288}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Son competencias del \u00f3rgano coordinador:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Dictar las pol\u00edticas y lineamientos en materia de econom\u00eda comunal,&nbsp;proyectos socioproductivos, formaci\u00f3n, financiamiento y colocaci\u00f3n que&nbsp;impulsen el desarrollo, consolidaci\u00f3n y expansi\u00f3n del Sistema Econ\u00f3mico&nbsp;Comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Apoyar, con recursos financieros y no financieros, retornables y no&nbsp;retornables, los proyectos de las organizaciones socioproductivas que se&nbsp;constituyan en el marco de las disposiciones de la presente Ley.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Velar porque los planes y proyectos de Sistema Econ\u00f3mico Comunal se&nbsp;formulen en correspondencia con el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social&nbsp;de la Naci\u00f3n, adecuados a las necesidades y potencialidades de las&nbsp;comunidades, de las comunas o del \u00e1mbito geogr\u00e1fico de los sistemas de&nbsp;agregaci\u00f3n que surjan entre \u00e9stas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Dise\u00f1ar e implementar programas, por s\u00ed o en articulaci\u00f3n con otros&nbsp;\u00f3rganos y entes p\u00fablicos, como del sector privado, para la formaci\u00f3n,&nbsp;asistencia t\u00e9cnica y actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de las organizaciones&nbsp;socioproductivas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Coadyuvar a la consolidaci\u00f3n de las bases del modelo productivo&nbsp;socialista, como instrumento para alcanzar el desarrollo humano integral,&nbsp;sostenible y sustentable.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Dictar normas en materia de recuperaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de de las&nbsp;organizaciones socioproductivas previstas en la presente Ley.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Contribuir a la consecuci\u00f3n de la justa distribuci\u00f3n de la riqueza mediante&nbsp;el dise\u00f1o, planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes, programas y proyectos&nbsp;tendentes al desarrollo del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, como instrumento&nbsp;para la construcci\u00f3n del modelo productivo socialista, en correspondencia&nbsp;con los lineamientos del Sistema Nacional de Planificaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Dise\u00f1ar, en articulaci\u00f3n con los \u00f3rganos y entes con competencia en&nbsp;materia educativa y tecnol\u00f3gica, programas para la formaci\u00f3n y&nbsp;capacitaci\u00f3n de los integrantes o aspirantes a integrar las organizaciones&nbsp;socioproductivas, as\u00ed como para la acreditaci\u00f3n de saberes y&nbsp;conocimientos de los ciudadanos y ciudadanas de las comunidades que&nbsp;formen parte del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Hacer seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de las organizaciones&nbsp;socioproductivas con el fin de asegurar que las actividades de las mismas&nbsp;se correspondan con los respectivos planes, proyectos y programas de&nbsp;cualquiera de los sistemas de agregaci\u00f3n comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Formular y promover pol\u00edticas de incentivo y acompa\u00f1amiento integral a las&nbsp;organizaciones socioproductivas que se constituyan en cualquiera de los&nbsp;sistemas de agregaci\u00f3n comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Establecer las medidas necesarias para promover el acceso de las&nbsp;organizaciones socioproductivas a los distintos procesos de intercambio&nbsp;socioproductivo, nacionales e internacionales, preferentemente con pa\u00edses&nbsp;latinoamericanos y del caribe, en el \u00e1mbito de la integraci\u00f3n comunitaria&nbsp;bolivariana y caribe\u00f1a, para potenciar el humanismo y la hermandad entre&nbsp;los pueblos.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Cualquier otra que se le atribuya en la presente Ley</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Competencias", "ley": 9, "posicion": 7, "titulo": "Art\u00edculo 8", "id": 289}], "pos": 1, "ley": 9, "id": 65}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N I ", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;A los efectos de la presente Ley, son formas de organizaciones&nbsp;socioproductivas:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Empresa de propiedad social directa comunal: Unidad socioproductiva&nbsp;constituida por las instancias de Poder Popular en sus respectivos \u00e1mbitos&nbsp;territoriales, destinada al beneficio de los productores y productoras que la&nbsp;integran, de la colectividad a las que corresponden, y al desarrollo social&nbsp;integral del pa\u00eds, a trav\u00e9s de la reinversi\u00f3n social de sus excedentes. La&nbsp;gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de las empresas de propiedad social comunal directa es ejercida directamente por la instancia del Poder Popular que la&nbsp;constituya.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Empresa de propiedad social indirecta comunal: Unidad&nbsp;socioproductiva constituida por el Poder P\u00fablico en el \u00e1mbito territorial de&nbsp;una instancia del Poder Popular, destinadas al beneficio de sus&nbsp;productores y productoras, de la colectividad del \u00e1mbito territorial, y del&nbsp;desarrollo social integral del pa\u00eds, a trav\u00e9s de la reinversi\u00f3n social de sus&nbsp;excedentes. La gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de las empresas de propiedad&nbsp;social indirecta corresponde al ente u \u00f3rgano del Poder P\u00fablico que las&nbsp;constituyan; sin que ello obste para que, progresivamente, la gesti\u00f3n y&nbsp;administraci\u00f3n de estas empresas sea transferida a las instancias del&nbsp;Poder popular, constituy\u00e9ndose as\u00ed en empresas de propiedad social&nbsp;comunal directa.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Unidad productiva familiar: Es una organizaci\u00f3n cuyos integrantes&nbsp;pertenecen a un n\u00facleo familiar que desarrolla proyectos socioproductivos&nbsp;dirigidos a satisfacer sus necesidades y las de la comunidad; y donde sus&nbsp;integrantes, bajo el principio de justicia social, tienen igualdad de derechos&nbsp;y deberes.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Grupos de intercambio solidario: Conjunto de prosumidoras y&nbsp;prosumidores organizados voluntariamente, con la finalidad de participar en&nbsp;alguna de las modalidades de los sistemas alternativos de intercambio&nbsp;solidario.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Formas de organizaci\u00f3n socioproductivas ", "ley": 9, "posicion": 8, "titulo": "Art\u00edculo 10", "id": 291}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Las organizaciones socioproductivas deber\u00e1n establecer su&nbsp;domicilio dentro del espacio geogr\u00e1fico del pa\u00eds.&nbsp;\\r\\n&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">En el caso de los grupos de intercambio solidario, tendr\u00e1n su domicilio en el&nbsp;lugar donde desarrollen las actividades socioproductivas tendentes a ofrecer y&nbsp;recibir bienes, servicios, saberes y conocimientos.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "\u00c1mbito geogr\u00e1fico ", "ley": 9, "posicion": 9, "titulo": "Art\u00edculo 11", "id": 292}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Las organizaciones socioproductivas son unidades de producci\u00f3n&nbsp;constituidas por las instancias del Poder Popular, el Poder P\u00fablico o por&nbsp;acuerdo entre ambos, con objetivos e intereses comunes, orientadas a la&nbsp;satisfacci\u00f3n de necesidades colectivas, mediante una econom\u00eda basada en la&nbsp;producci\u00f3n, transformaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y&nbsp;servicios, as\u00ed como de saberes y conocimientos, en las cuales el trabajo tiene&nbsp;significado propio, aut\u00e9ntico; sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Organizaciones socioproductivas", "ley": 9, "posicion": 10, "titulo": "Art\u00edculo 9", "id": 290}], "pos": 0, "ley": 9, "id": 67}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N II", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">La Empresa de Propiedad Social Directa Comunal ser\u00e1 constituida&nbsp;mediante Documento Constitutivo Estatutario, acompa\u00f1ado del respectivo&nbsp;proyecto socioproductivo, haciendo este \u00faltimo las veces de capital social de la&nbsp;empresa, el cual ser\u00e1 elaborado con base en las necesidades y&nbsp;potencialidades de las comunidades de la instancia del Poder Popular al que&nbsp;corresponda, y de acuerdo al Plan de Desarrollo del correspondiente sistema&nbsp;de agregaci\u00f3n comunal.</p>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Empresa de propiedad social directa comunal ", "ley": 9, "posicion": 11, "titulo": "Art\u00edculo 12", "id": 293}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">La Empresa de Propiedad Social Indirecta Comunal ser\u00e1&nbsp;constituida mediante Documento Constitutivo Estatutario, de acuerdo a las&nbsp;\\r\\nnormativas que rijan al \u00f3rgano o ente p\u00fablico encargado de su constituci\u00f3n.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Empresa de propiedad social indirecta comunal ", "ley": 9, "posicion": 12, "titulo": "Art\u00edculo 13", "id": 294}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">La Unidad Productiva Familiar ser\u00e1 constituida por un grupo&nbsp;familiar integrado por personas relacionadas hasta el cuarto grado de&nbsp;\\r\\nconsanguinidad y segundo de afinidad, mediante Documento Constitutivo&nbsp;Estatutario y un proyecto socioproductivo sustentado en los saberes y el&nbsp;conocimiento propios del grupo familiar, destinado al beneficio de sus&nbsp;integrantes y a satisfacer necesidades de la comunidad donde el grupo familiar&nbsp;tenga su domicilio.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Unidad productiva familiar", "ley": 9, "posicion": 13, "titulo": "Art\u00edculo 14", "id": 295}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Los Grupos de Intercambio Solidario ser\u00e1n constituidos mediante&nbsp;Acta de Asamblea de prosumidores y prosumidoras, en la cual toda persona&nbsp;natural o jur\u00eddica podr\u00e1 pertenecer a un determinado grupo de intercambio&nbsp;solidario para ofrecer y recibir saberes, conocimientos, bienes y servicios,&nbsp;siempre y cuando cumpla con lo establecido en la presente Ley y su&nbsp;Reglamento.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "Grupos de intercambio solidario ", "ley": 9, "posicion": 14, "titulo": "Art\u00edculo 15", "id": 296}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Las organizaciones socioproductivas contempladas en la presente&nbsp;Ley, adquirir\u00e1n personalidad jur\u00eddica una vez formalizado su registro por ante el&nbsp;Ministerio del Poder Popular con competencia en econom\u00eda comunal,atendiendo al siguiente procedimiento:&nbsp;\\r\\n&nbsp;\\r\\nEn los casos de organizaciones socioproductivas de propiedad social comunal&nbsp;directa:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Los o las responsables designadas por la instancia de agregaci\u00f3n comunal&nbsp;correspondiente, presentar\u00e1n por ante la dependencia dispuesta al efecto&nbsp;por el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de&nbsp;econom\u00eda comunal, la solicitud de registro, acompa\u00f1ada del acta&nbsp;constitutiva de la organizaci\u00f3n, acta de la asamblea de productores y&nbsp;productoras y el proyecto socioproductivo.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;El servidor p\u00fablico o la servidora p\u00fablica responsable recibir\u00e1 los&nbsp;documentos que le hayan sido presentados con la solicitud y en un lapso&nbsp;no mayor a quince (15) d\u00edas se efectuar\u00e1 el registro, otorg\u00e1ndole&nbsp;personalidad jur\u00eddica a todos los efectos legales.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si se encontrare alguna deficiencia en la documentaci\u00f3n presentada, el&nbsp;servidor p\u00fablico o la servidora p\u00fablica, lo comunicar\u00e1, a los o las&nbsp;solicitantes, quienes tendr\u00e1n un lapso de treinta (30) d\u00edas para corregirla.&nbsp;Subsanada la falta se proceder\u00e1 al registro.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Si los interesados o interesadas no subsanan la falta en el lapso indicado,&nbsp;el Ministerio se abstendr\u00e1 de registrar dicha organizaci\u00f3n. Contra esta&nbsp;decisi\u00f3n podr\u00e1 interponerse el recurso jer\u00e1rquico correspondiente de&nbsp;conformidad con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica de Procedimientos&nbsp;Administrativos, con lo cual queda agotada la v\u00eda administrativa. Los actos&nbsp;administrativos dictados por el Ministerio del Poder Popular con&nbsp;competencia en materia de econom\u00eda comunal podr\u00e1n ser recurridos por&nbsp;ante la jurisdicci\u00f3n contencioso administrativa.&nbsp;</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;\\r\\nCuando se trate de empresas de propiedad social comunal indirecta, el&nbsp;funcionario autorizado o funcionaria autorizada deber\u00e1 presentar ante la oficina&nbsp;correspondiente del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia&nbsp;de econom\u00eda comunal el Acta Constitutiva y los Estatutos de la organizaci\u00f3n,&nbsp;siendo aplicables los numerales 2, 3 y 4 del presente art\u00edculo.&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 8, "descripcion": "Personalidad jur\u00eddica ", "ley": 9, "posicion": 15, "titulo": "Art\u00edculo 16", "id": 297}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">En la denominaci\u00f3n de toda empresa de propiedad social deber\u00e1&nbsp;indicarse tal car\u00e1cter, bien sea mediante la menci\u00f3n expresa de \u201cEmpresa de&nbsp;Propiedad Social\u201d o abreviaci\u00f3n mediante las siglas \u201cEPS\u201d.&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 9, "descripcion": "Obligaci\u00f3n de Identificaci\u00f3n del Car\u00e1cter de Propiedad Social", "ley": 9, "posicion": 16, "titulo": "Art\u00edculo 17", "id": 298}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de&nbsp;econom\u00eda comunal, s\u00f3lo podr\u00e1 abstenerse de registrar una organizaci\u00f3n&nbsp;\\r\\nsocioproductiva en los siguientes casos:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Cuando el proyecto socio productivo de la organizaci\u00f3n tenga por objeto&nbsp;finalidades distintas a las previstas por esta Ley.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Si no se acompa\u00f1an los documentos exigidos en la presente Ley o si estos&nbsp;presentan alguna deficiencia u omisi\u00f3n.&nbsp;</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 9, "descripcion": "Abstenci\u00f3n de registro ", "ley": 9, "posicion": 17, "titulo": "Art\u00edculo 18", "id": 299}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de&nbsp;econom\u00eda comunal contar\u00e1 con una dependencia funcional de verificaci\u00f3n,&nbsp;inscripci\u00f3n y registro con el fin de mantener un seguimiento y control de las&nbsp;organizaciones socioproductivas y de los espacios de intercambio solidario del&nbsp;pa\u00eds.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 10, "descripcion": "Dependencia funcional de verificaci\u00f3n, inscripci\u00f3n y registro ", "ley": 9, "posicion": 18, "titulo": "Art\u00edculo 19", "id": 300}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Las organizaciones socioproductivas gozar\u00e1n de los siguientes&nbsp;derechos:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n integral para el trabajo productivo y t\u00e9cnico, en la&nbsp;formulaci\u00f3n, desarrollo y financiamiento de proyectos socioproductivos&nbsp;sustentables por parte de los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico con&nbsp;competencia en la materia.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Acompa\u00f1amiento integral mediante el otorgamiento de recursos financieros&nbsp;y no financieros, retornables y no retornables, por parte de los \u00f3rganos y&nbsp;entes del Poder P\u00fablico.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La transferencia de servicios, actividades y recursos, en el \u00e1rea de sus&nbsp;operaciones, de acuerdo a lo establecido en el Art\u00edculo 184 de la&nbsp;Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en concordancia con&nbsp;las decisiones del Consejo Federal de Gobierno.&nbsp;</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 10, "descripcion": "Derechos de las organizaciones socioproductivas", "ley": 9, "posicion": 19, "titulo": "Art\u00edculo 20", "id": 301}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Las organizaciones socioproductivas previstas en la presente Ley&nbsp;estar\u00e1n exentas del pago de todo tipo de tributos nacionales y derechos de&nbsp;registro.&nbsp;\\r\\n&nbsp;\\r\\nLos estados y los municipios, mediante leyes estadales y ordenanzas,&nbsp;respectivamente, podr\u00e1n establecer igualmente las exenciones contempladas&nbsp;en este art\u00edculo para las organizaciones socioproductivas.&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 11, "descripcion": "Exenciones a las organizaciones socioproductivas ", "ley": 9, "posicion": 20, "titulo": "Art\u00edculo 21", "id": 302}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico, en sus diferentes niveles&nbsp;pol\u00edtico-territoriales, establecer\u00e1n en las condiciones para los procesos de&nbsp;contrataci\u00f3n de obras, adquisici\u00f3n de bienes y prestaci\u00f3n de servicios, medidas&nbsp;que favorezcan y otorguen prioridad y preferencia a las organizaciones&nbsp;socioproductivas establecidas en la presente Ley.&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 11, "descripcion": "Procesos de contrataciones p\u00fablicas", "ley": 9, "posicion": 21, "titulo": "Art\u00edculo 22", "id": 303}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">El Ejecutivo Nacional, a trav\u00e9s del ministerio con competencia en&nbsp;materia de econom\u00eda comunal, en caso de situaciones sobrevenidas no&nbsp;imputables a la organizaci\u00f3n socioproductiva, que afecte su funcionamiento o&nbsp;capacidad de pago, podr\u00e1 aprobar y aplicar programas de recuperaci\u00f3n o&nbsp;reestructuraci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 12, "descripcion": "Programas de recuperaci\u00f3n ", "ley": 9, "posicion": 22, "titulo": "Art\u00edculo 23", "id": 304}, {"contenido": "<p>Son obligaciones de las organizaciones socioproductivas:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Dise\u00f1ar y ejecutar planes, programas y proyectos socioproductivos, en&nbsp;coordinaci\u00f3n con el Comit\u00e9 de Econom\u00eda Comunal, el Consejo de&nbsp;Econom\u00eda Comunal o la instancia de articulaci\u00f3n en materia de econom\u00eda&nbsp;comunal del sistema de agregaci\u00f3n, seg\u00fan sea el caso, dirigidos a&nbsp;consolidar el desarrollo integral de la comunidad o las comunidades del&nbsp;\u00e1mbito territorial de la instancia del Poder Popular al que corresponda.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Promover y practicar la democracia participativa y protag\u00f3nica, basada en&nbsp;los principios de la \u00e9tica socialista, y el desarrollo de actividades&nbsp;socioproductivas, surgidas del seno de la comunidad o las comunidades.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Cumplir y hacer cumplir las decisiones emanadas del Comit\u00e9 de Econom\u00eda&nbsp;Comunal, el Consejo de Econom\u00eda Comunal o la instancia en materia de&nbsp;econom\u00eda comunal del sistema de agregaci\u00f3n, seg\u00fan sea el caso, en&nbsp;funci\u00f3n de articular los planes y proyectos socioproductivos a los&nbsp;lineamientos de planificaci\u00f3n de la instancia respectiva.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Fomentar, promover e implementar el desarrollo de actividades&nbsp;socioproductivas, pol\u00edticas, culturales, ecol\u00f3gicas, de defensa de los&nbsp;derechos humanos y de las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, de&nbsp;acuerdo a los principios y valores contenidos en esta Ley.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Rendir cuentas y ejercer la contralor\u00eda social, como actividad permanente,&nbsp;en el desarrollo de la gesti\u00f3n comunitaria o comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Prever medidas adecuadas para promover la defensa, protecci\u00f3n y&nbsp;aseguramiento del medio ambiente en condiciones \u00f3ptimas en la&nbsp;realizaci\u00f3n de sus actividades, a los fines de minimizar el impacto&nbsp;ambiental de las operaciones que realicen.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Reinvertir socialmente los excedentes para el desarrollo de las&nbsp;comunidades y contribuir al desarrollo social del pa\u00eds, de acuerdo a lo&nbsp;establecido en el Reglamento de esta Ley y a la planificaci\u00f3n de la&nbsp;instancia correspondiente.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Dar prioridad a las personas y al trabajo como hecho social sobre el capital,&nbsp;con el fin de garantizar el desarrollo humano integral.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Garantizar la igualdad de derechos y obligaciones para los integrantes de&nbsp;las organizaciones socioproductivas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>. Desarrollar acciones estrat\u00e9gicas de enlace y coordinaci\u00f3n para articularse&nbsp;en red, con otras organizaciones socioproductivas, a los fines de garantizar&nbsp;el desarrollo y consolidaci\u00f3n del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, para elevar&nbsp;los niveles de eficiencia en la productividad y la cobertura de bienes y&nbsp;servicios en beneficio de la colectividad y el desarrollo social integral del&nbsp;pa\u00eds.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Incentivar la inserci\u00f3n socioproductiva como elemento fundamental del&nbsp;desarrollo social, impulsando el esp\u00edritu emprendedor solidario y la cultura&nbsp;del trabajo colectivo.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Garantizar un modelo de gesti\u00f3n basado en el aprendizaje permanente y&nbsp;regido por los principios propios de la democracia revolucionaria.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>13. Hacer transparente las estructuras de costos y precios, as\u00ed como participar&nbsp;en la creaci\u00f3n de nuevas formas de espacios de integraci\u00f3n, mediante el&nbsp;intercambio directo de bienes y servicios entre organizaciones&nbsp;socioproductivas y las comunidades.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Las dem\u00e1s que le sean establecidas en el Acta Constitutiva y Estatutos, de&nbsp;conformidad con lo establecido en la presente Ley y su Reglamento.&nbsp;</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>&nbsp;</p>\\r\\n", "pos": 12, "descripcion": "Obligaciones ", "ley": 9, "posicion": 23, "titulo": "Art\u00edculo 24", "id": 305}], "pos": 1, "ley": 9, "id": 68}, {"categorias": [], "name": "SECCION III", "articulos": [{"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;La organizaci\u00f3n socioproductiva&nbsp;estar\u00e1 conformada por las siguientes unidades:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Unidad de Administraci\u00f3n:</strong> Conformada&nbsp;por tres voceros o voceras.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Unidad de Gesti\u00f3n Productiva:</strong> Conformada&nbsp;por tres voceros o voceras.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Unidad de Formaci\u00f3n:</strong> Conformada por&nbsp;tres voceros o voceras.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><strong>Unidad de Contralor\u00eda Social:</strong> Conformada&nbsp;por tres voceros o voceras.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Unidades de la organizaci\u00f3n socioproductiva", "ley": 9, "posicion": 24, "titulo": "Articulo 25", "id": 338}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Son funciones de la Unidad de&nbsp;Administraci\u00f3n las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Ejercer la representaci\u00f3n legal de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Ejercer la gesti\u00f3n en el \u00e1mbito de su competencia&nbsp;de las operaciones para el \u00f3ptimo&nbsp;funcionamiento de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Administrar los recursos producto de los&nbsp;excedentes que ser\u00e1n destinados al fondo&nbsp;de mantenimiento productivo.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Presentar semestralmente a la asamblea de&nbsp;ciudadanos y ciudadanas de la comunidad o&nbsp;al Parlamento Comunal, seg\u00fan corresponda,informe sobre las actividades desarrolladas&nbsp;y estado de cumplimiento de las metas&nbsp;de la organizaci\u00f3n socioproductiva; y al&nbsp;cierre del ejercicio fiscal, balance general,estado de ganancias y p\u00e9rdidas, el flujo de&nbsp;caja y el plan de actividades del ejercicio&nbsp;fiscal siguiente, para su aprobaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Llevar los libros obligatorios que establecela Ley, as\u00ed como cualquier otro que estime&nbsp;necesario o conveniente la organizaci\u00f3nsocioproductiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Administrar los recursos, productos, bienes&nbsp;y servicios que le pertenezcan a la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Aprobar, suscribir contratos y convenios de&nbsp;diferente \u00edndole, que sean necesarios para&nbsp;la consecuci\u00f3n de los fines de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva, de conformidad conlo dispuesto en la presente Ley y su Reglamento,as\u00ed como en los estatutos de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva, previa autorizaci\u00f3n&nbsp;de la instancia de agregaci\u00f3n comunal&nbsp;o el \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico al que&nbsp;corresponda.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Supervisar la gesti\u00f3n de los integrantes de&nbsp;la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Convocar y presidir las asambleas ordinarias&nbsp;y extraordinarias de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Designar y revocar apoderados o apoderadas&nbsp;judiciales y extrajudiciales.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Dar apertura y clausurar cuentas bancarias.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Comprar o incrementar los bienes muebles&nbsp;e inmuebles de la organizaci\u00f3n socioproductiva,previo informe favorable de&nbsp;la Unidad de Contralor\u00eda Social y aprobaci\u00f3n&nbsp;de la instancia de agregaci\u00f3n comunal&nbsp;o el \u00f3rgano o ente del Poder P\u00fablico al&nbsp;que corresponda.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Velar porque las actividades de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva se desarrollen con estricto&nbsp;cumplimiento de las disposiciones de&nbsp;esta Ley, su Reglamento, los estatutos de la&nbsp;organizaci\u00f3n socioproductiva, el respectivo&nbsp;plan de gesti\u00f3n, en correspondencia con&nbsp;el Plan de Desarrollo Comunal.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Las dem\u00e1s que se establezcan en el Reglamento&nbsp;de esta Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Administraci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 25, "titulo": "Articulo 27", "id": 337}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Art\u00edculo 26. Cuando la organizaci\u00f3n socioproductiva&nbsp;sea de propiedad social comunal&nbsp;directa, todos los integrantes de las unidades\\r\\nde organizaci\u00f3n ser\u00e1n designados o designadas&nbsp;por la instancia del Poder Popular a la que corresponda\\r\\nla organizaci\u00f3n socioproductiva, en&nbsp;consulta con sus integrantes.Cuando la organizaci\u00f3n socioproductiva sea de propiedad social comunal indirecta, los integrantes&nbsp;de la unidad de administraci\u00f3n ser\u00e1n designados o designadas de la siguiente manera:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">&nbsp;Dos representantes del \u00f3rgano o ente del&nbsp;Poder P\u00fablico que constituy\u00f3 la organizaci\u00f3n,los cuales deben ejercer sus labores&nbsp;en igualdad de condiciones con los dem\u00e1s&nbsp;integrantes de la organizaci\u00f3n.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Un vocero de la asamblea de productores y&nbsp;productoras de la organizaci\u00f3n.&nbsp;</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Los integrantes de las unidades de gesti\u00f3n&nbsp;productiva, formaci\u00f3n y contralor\u00eda social ser\u00e1n&nbsp;designados o designadas por la asamblea&nbsp;de productores y productoras.</p>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Designaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 26, "titulo": "Art\u00edculo 26", "id": 339}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Son funciones de la Unidad de&nbsp;Gesti\u00f3n Productiva las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Asegurar que el manejo de la organizaci\u00f3n&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">socioproductiva y sus beneficios est\u00e9n&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">orientados a la satisfacci\u00f3n de las necesidades&nbsp;</span><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">de las comunidades a trav\u00e9s de&nbsp;la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y&nbsp;consumo de bienes y servicios, saberes y&nbsp;conocimientos, pudiendo ser el intercambio&nbsp;de car\u00e1cter solidario.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Garantizar la planificaci\u00f3n productiva de la&nbsp;organizaci\u00f3n, de acuerdo al respectivo plan&nbsp;de gesti\u00f3n.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Ejecutar el desarrollo del ciclo productivobajo los principios socialistas de equilibrio&nbsp;ecol\u00f3gico.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Asegurar que el manejo de la organizaci\u00f3n&nbsp;y sus beneficios est\u00e9n en funci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n&nbsp;de las necesidades colectivas.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Ajustar el precio final para los consumidores,consumidoras, usuarios o usuarias de&nbsp;los bienes o servicios provenientes de las&nbsp;actividades desarrolladas por la organizaci\u00f3n,en correspondencia con lo establecido&nbsp;por el \u00f3rgano o ente p\u00fablico competente&nbsp;en materia de comercio solidario.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Promover formas de organizaci\u00f3n del trabajo&nbsp;que desarrollen una nueva cultura laboral,maximizando las posibilidades para&nbsp;lograr la transici\u00f3n hacia el modelo productivo&nbsp;socialista.</span></li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\"><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Las dem\u00e1s que se establezcan en el Reglamento&nbsp;de esta Ley.</span></li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 5, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Gesti\u00f3n Productiva", "ley": 9, "posicion": 27, "titulo": "Articulo 28", "id": 340}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Son funciones de la Unidad de&nbsp;Formaci\u00f3n las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">En articulaci\u00f3n con el \u00f3rgano coordinador,desarrollar programas para la formaci\u00f3n y&nbsp;capacitaci\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica y t\u00e9cnico-productiva&nbsp;de los integrantes de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva, de la comunidad o&nbsp;las comunidades, as\u00ed como para la acreditaci\u00f3n&nbsp;de saberes y conocimientos, en pro&nbsp;de suministrar las herramientas necesarias&nbsp;para la construcci\u00f3n del modelo socialista.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Implementar mecanismos dirigidos a&nbsp;intercambiar tecnolog\u00eda, conocimientos&nbsp;y saberes para obtener mayor eficacia,eficiencia y efectividad en la producci\u00f3n&nbsp;e intercambio de bienes, as\u00ed como en la&nbsp;prestaci\u00f3n de servicios.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Generar procesos de acompa\u00f1amiento social&nbsp;integral mediante la asesor\u00eda t\u00e9cnica y&nbsp;financiera de proyectos socioproductivos.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Articular redes socioproductivas como sistemas&nbsp;de integraci\u00f3n entre las comunidades&nbsp;y la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Formaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 28, "titulo": "Articulo 29", "id": 341}, {"contenido": "<p style=\\\"text-align: justify;\\\">Son funciones de la Unidad de&nbsp;Formaci\u00f3n las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">En articulaci\u00f3n con el \u00f3rgano coordinador,desarrollar programas para la formaci\u00f3n y&nbsp;capacitaci\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica y t\u00e9cnico-productiva&nbsp;de los integrantes de la organizaci\u00f3n&nbsp;socioproductiva, de la comunidad o&nbsp;las comunidades, as\u00ed como para la acreditaci\u00f3n&nbsp;de saberes y conocimientos, en pro&nbsp;de suministrar las herramientas necesarias&nbsp;para la construcci\u00f3n del modelo socialista.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Implementar mecanismos dirigidos a&nbsp;intercambiar tecnolog\u00eda, conocimientos&nbsp;y saberes para obtener mayor eficacia,eficiencia y efectividad en la producci\u00f3n&nbsp;e intercambio de bienes, as\u00ed como en la&nbsp;prestaci\u00f3n de servicios.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Generar procesos de acompa\u00f1amiento social&nbsp;integral mediante la asesor\u00eda t\u00e9cnica y&nbsp;financiera de proyectos socioproductivos.</li>\\r\\n\t<li style=\\\"text-align: justify;\\\">Articular redes socioproductivas como sistemas&nbsp;de integraci\u00f3n entre las comunidades&nbsp;y la organizaci\u00f3n socioproductiva.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 6, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Formaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 29, "titulo": "Articulo 29", "id": 342}, {"contenido": "<p>Son funciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Vigilar la buena marcha de todos y cada uno de los procesos, funciones y responsabilidades de la organizaci\u00f3n socioproductiva, y recomendar oportunamente a la coordinaci\u00f3n de administraci\u00f3n los ajustes y correctivos que estime necesarios.</li>\\r\\n\t<li>Ejercer la supervisi\u00f3n, control, seguimiento, vigilancia y fiscalizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de los planes y proyectos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como de sus fondos internos.</li>\\r\\n\t<li>Rendir cuenta p\u00fablica mediante la presentaci\u00f3n de un informe al cierre de cada ejercicio fiscal, ante la asamblea de ciudadanos y ciudadanas o el Parlamento Comunal, seg\u00fan corresponda, o en cualquier momento que la instancia respectiva lo requiera.</li>\\r\\n\t<li>Convocar las asambleas extraordinarias de la organizaci\u00f3n socioproductiva, cuando lo estime pertinente para el mejor cumplimiento de sus funciones. Cuando las observaciones y recomendaciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social no sean tomadas en cuenta por las dem\u00e1s unidades de organizaci\u00f3n, las mismas ser\u00e1n elevadas a la instancia de agregaci\u00f3n comunal a la que corresponda, as\u00ed como al \u00f3rgano coordinador.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social", "ley": 9, "posicion": 30, "titulo": "Articulo 30", "id": 344}, {"contenido": "<p>Son funciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Vigilar la buena marcha de todos y cada uno de los procesos, funciones y responsabilidades de la organizaci\u00f3n socioproductiva, y recomendar oportunamente a la coordinaci\u00f3n de administraci\u00f3n los ajustes y correctivos que estime necesarios.</li>\\r\\n\t<li>Ejercer la supervisi\u00f3n, control, seguimiento, vigilancia y fiscalizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de los planes y proyectos de la organizaci\u00f3n socioproductiva, as\u00ed como de sus fondos internos.</li>\\r\\n\t<li>Rendir cuenta p\u00fablica mediante la presentaci\u00f3n de un informe al cierre de cada ejercicio fiscal, ante la asamblea de ciudadanos y ciudadanas o el Parlamento Comunal, seg\u00fan corresponda, o en cualquier momento que la instancia respectiva lo requiera.</li>\\r\\n\t<li>Convocar las asambleas extraordinarias de la organizaci\u00f3n socioproductiva, cuando lo estime pertinente para el mejor cumplimiento de sus funciones. Cuando las observaciones y recomendaciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social no sean tomadas en cuenta por las dem\u00e1s unidades de organizaci\u00f3n, las mismas ser\u00e1n elevadas a la instancia de agregaci\u00f3n comunal a la que corresponda, as\u00ed como al \u00f3rgano coordinador.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 7, "descripcion": "Funciones de la Unidad de Contralor\u00eda Social", "ley": 9, "posicion": 31, "titulo": "Articulo 30", "id": 343}], "pos": 2, "ley": 9, "id": 79}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N IV", "articulos": [{"contenido": "<p>Para ser integrante, productor o productora de una organizaci\u00f3n socioproductiva se requiere:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Ser venezolano o venezolana, extranjero o extranjera residente, habitante de la comunidad con al menos un a\u00f1o de residencia en la misma, salvo en los casos de las comunidades reci\u00e9n constituidas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Ser mayor de quince a\u00f1os.</li>\\r\\n\t<li>Estar inscrito o inscrita en el registro electoral de la instancia de la agregaci\u00f3n comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>De reconocida honorabilidad.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Tener capacidad para el trabajo colectivo con disposici\u00f3n y tiempo para el trabajo comunitario.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Esp\u00edritu unitario y compromiso con los intereses de la comunidad.</li>\\r\\n\t<li>No poseer parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad y segundo grado a afinidad con los dem\u00e1s integrantes de la Unidad de Administraci\u00f3n y de la Unidad de Contralor\u00eda Social que conforman la organizaci\u00f3n socioproductiva, salvo las comunidades de \u00e1reas rurales y comunidades ind\u00edgenas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>No ocupar cargos de elecci\u00f3n popular.</li>\\r\\n\t<li>No estar sujeto a interdicci\u00f3n civil o inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>No ser requerido o requerida por instancias judiciales.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>Para ser integrantes de las unidades de administraci\u00f3n y de contralor\u00eda social se requiere ser mayor de dieciocho a\u00f1os.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Requisitos", "ley": 9, "posicion": 32, "titulo": "Articulo 31", "id": 345}, {"contenido": "<p>Son derechos de los productores y productoras de las organizaciones socioproductivas establecidas en la presente Ley:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>&nbsp;Recibir una justa remuneraci\u00f3n por el trabajo realizado, de acuerdo a la calidad y cantidad del mismo.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Recibir apoyo econ\u00f3mico de su organizaci\u00f3n socioproductiva ante situaciones de contingencia, emergencia o problemas de salud, que no posean capacidad de cubrir.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Recibir permanentemente formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica-productiva y pol\u00edtico- ideol\u00f3gica, necesarias para su pleno desarrollo dentro de la organizaci\u00f3n y del sistema econ\u00f3mico comunal.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Derechos de los productores y productoras", "ley": 9, "posicion": 33, "titulo": "Articulo 32", "id": 346}, {"contenido": "<p>Son deberes de los integrantes de una organizaci\u00f3n socioproductiva:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Coadyuvar en el desarrollo del sistema econ\u00f3mico comunal, para contribuir con la transformaci\u00f3n del modelo productivo tradicional, hacia el modelo productivo socialista.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Incentivar la participaci\u00f3n y ayuda mutua entre sus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de trabajo.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Promover la \u00e9tica y disciplina revolucionaria. &nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Rendir cuenta de su gesti\u00f3n cuando le sea requerido.</li>\\r\\n\t<li>Manejar con eficacia y eficiencia los recursos de la organizaci\u00f3n, asignados por el Estado u obtenidos por cualquier otra v\u00eda.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Actuar conforme a los acuerdos alcanzados en asamblea, ya sea del \u00e1mbito de su sistema de agregaci\u00f3n comunal o las ordinarias y extraordinarias de la organizaci\u00f3n productiva.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Promover y practicar la democracia participativa y protag\u00f3nica en el desarrollo de las actividades socioproductivas.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Participar en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de planes, programas y proyectos socioproductivos dirigidos a consolidar el desarrollo integral de la comunidad.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Promover la contralor\u00eda social y estar sujeto a la misma. 10. Velar por el buen uso de los activos de propiedad colectiva.</li>\\r\\n\t<li>Velar por el buen uso de los activos de propiedad&nbsp;colectiva.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Deberes ", "ley": 9, "posicion": 34, "titulo": "Articulo 33", "id": 347}, {"contenido": "<p>Son causas para la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de integrante de la organizaci\u00f3n socioproductiva:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>&nbsp;La renuncia a su condici\u00f3n de integrante de la organizaci\u00f3n.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>El cambio de residencia comprobado fuera del \u00e1mbito geogr\u00e1fico al que pertenezca la organizaci\u00f3n socioproductiva.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Enfermedad que imposibilite ejercer sus funciones.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Estar sujeto a sentencia definitivamente firme, dictada por los \u00f3rganos jurisdiccionales, que impida el ejercicio de sus funciones.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Ser designado o designada en un cargo p\u00fablico de elecci\u00f3n popular.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Por disoluci\u00f3n y/o liquidaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Por vencimiento del t\u00e9rmino de duraci\u00f3n de la organizaci\u00f3n socioproductiva.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Incurrir en alguna falta grave o infracci\u00f3n de las establecidas en la presente Ley y las que normen las instancias del Poder Popular.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Contravenir las disposiciones establecidas en la carta fundacional de la comuna, las cartas comunales, relativas a las normas de convivencia, o incurrir en alguna falta calificada como grave por esta Ley.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>La muerte.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Cualquiera otra que establezcan los estatutos de la organizaci\u00f3n.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "P\u00e9rdida de la condici\u00f3n de integrante", "ley": 9, "posicion": 35, "titulo": "Articulo 34", "id": 348}, {"contenido": "<p>Los integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva incurrir\u00e1n en faltas graves que acarrear\u00e1n la p\u00e9rdida de su condici\u00f3n en los siguientes casos:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Observar mala conducta o realizar actos que se traduzcan en grave perjuicio moral o material para la organizaci\u00f3n socioproductiva.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>El no cumplimiento de los deberes e irrespeto de los principios y valores fundamentales establecidos en la presente Ley y su Reglamento.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Cuando se desv\u00ede el destino de los recursos que le hayan sido entregados para su administraci\u00f3n a un uso distinto al planificado y que d\u00e9 origen a un hecho previsto en la ley como punible.</li>\\r\\n\t<li>Cuando los integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva incumplan con la reinversi\u00f3n social del excedente en un periodo de un a\u00f1o.</li>\\r\\n\t<li>En todo caso, la reincorporaci\u00f3n a la organizaci\u00f3n socioproductiva ser\u00e1 tramitada conforme lo prevea el Reglamento de esta Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Faltas graves", "ley": 9, "posicion": 36, "titulo": "Art\u00edculo 35", "id": 349}], "pos": 3, "ley": 9, "id": 80}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N V", "articulos": [{"contenido": "<p>A los efectos del desarrollo econ\u00f3mico y social soberano, se reconoce como conocimiento generado desde la pr\u00e1ctica productiva de la propiedad social comunal toda mejora tecnol\u00f3gica en partes, normas y procedimientos de los procesos productivos.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Los saberes y el conocimiento desde la pr\u00e1ctica productiva del trabajo", "ley": 9, "posicion": 37, "titulo": "Articulo 36", "id": 350}, {"contenido": "<p>Es propiedad social el conocimiento y los saberes generados desde la pr\u00e1ctica en las organizaciones socioproductivas, bajo r\u00e9gimen de propiedad social comunal, reconoci\u00e9ndose la autor\u00eda intelectual, pero su registro compete al Estado y su aplicaci\u00f3n siempre ser\u00e1 en beneficio del inter\u00e9s general.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El Estado garantizar\u00e1 el reconocimiento de las obras de ingenio de car\u00e1cter creador en materia de \u00edndole cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, cualesquiera sean su g\u00e9nero, forma de expresi\u00f3n, m\u00e9rito, destino, de acuerdo a la ley especial que regula la materia de derecho de autor, dando especial preferencia a la protecci\u00f3n del derecho de las organizaciones socioproductivas.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Propiedad social y autor\u00eda intelectual", "ley": 9, "posicion": 38, "titulo": "Art\u00edculo 37", "id": 351}, {"contenido": "<p>El Estado establecer\u00e1 pol\u00edticas de incentivo a la generaci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos desde la pr\u00e1ctica productiva de las organizaciones del sistema econ\u00f3mico comunal.</p>\\r\\n\\r\\n<p>El conocimiento generado desde la pr\u00e1ctica productiva vinculado a la defensa integral de la naci\u00f3n queda reservado al uso exclusivo del Estado. Secci\u00f3n</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Incentivos al conocimiento", "ley": 9, "posicion": 39, "titulo": "Art\u00edculo 38", "id": 352}], "pos": 4, "ley": 9, "id": 81}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Cuando en el desarrollo de las actividades de las empresas de propiedad social hubiere que aplicar supletoriamente cualquier disposici\u00f3n contenida en norma distinta a la presente Ley, se proceder\u00e1 con arreglo a los siguientes principios:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>&nbsp;Las personas naturales y sujetos p\u00fablicos o privados que formen parte de empresas de propiedad social comunal no tienen derecho o participaci\u00f3n sobre el patrimonio de las mismas, y el reparto de excedentes econ\u00f3micos, si los hubiere, se har\u00e1 de conformidad con lo establecido en la presente Ley.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Las empresas de propiedad social comunal podr\u00e1n realizar cualesquiera actos de comercio, pero tales actos no podr\u00e1n constituir su \u00fanico o exclusivo objeto empresarial, por cuanto \u00e9ste debe comprender, adem\u00e1s de las actividades que resulten en un beneficio para sus productores y productoras que las conformen, la reinversi\u00f3n social del excedente para el desarrollo de la comunidad y contribuci\u00f3n al desarrollo social integral del pa\u00eds.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>La constituci\u00f3n, operaci\u00f3n y administraci\u00f3n de las empresas de propiedad social comunal atender\u00e1 a los principios de desarrollo end\u00f3geno, equilibrio territorial, soberan\u00eda productiva, sustituci\u00f3n selectiva de importaciones y a un modelo de gesti\u00f3n que consolide la relaci\u00f3n de producci\u00f3n socialista, determin\u00e1ndose previamente las necesidades de la poblaci\u00f3n donde se proyecte su constituci\u00f3n, con base al potencial local, cultura aut\u00f3ctona y necesidades colectivas, lo cual determinar\u00e1 el tipo de bienes a producir o los servicios a prestar, de acuerdo a lo establecido en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n, as\u00ed como a los lineamientos del Ejecutivo Nacional por intermedio del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de econom\u00eda comunal.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>En caso de conclusi\u00f3n, disoluci\u00f3n o liquidaci\u00f3n de empresas de propiedad social comunal, los bienes resultantes de la liquidaci\u00f3n, si los hubiere, no podr\u00e1n ser apropiados por ninguna de las personas naturales o jur\u00eddicas que conformen la empresa, sino que los mismos conservar\u00e1n la condici\u00f3n de bienes de propiedad social comunal directa o indirecta, seg\u00fan corresponda a la clasificaci\u00f3n que se les hubiere otorgado para el momento de la constituci\u00f3n de la empresa.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>En caso de liquidaci\u00f3n de empresas de propiedad social comunal indirecta, los bienes resultantes de la liquidaci\u00f3n ser\u00e1n revertidos a la Rep\u00fablica o transferidos a otra empresa de propiedad social comunal indirecta, seg\u00fan se indique en el decreto mediante el cual se establezca la liquidaci\u00f3n.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>El Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica, en Consejo de Ministros, podr\u00e1 reglamentar los aspectos enumerados en el presente art\u00edculo, as\u00ed como otros que, con la finalidad de regular el funcionamiento de las empresas de propiedad social comunal, ameriten de normativa administrativa.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 0, "descripcion": "Procedimiento", "ley": 9, "posicion": 40, "titulo": "Art\u00edculo 39", "id": 353}], "pos": 5, "ley": 9, "id": 82}], "name": "CAPITULO III", "articulos": [], "pos": 2, "ley": 9, "id": 66}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N I", "articulos": [{"contenido": "<p>El sistema alternativo de intercambio solidario es el conjunto de actividades propias que realizan los prosumidores y prosumidoras, dentro y fuera de su comunidad, por un per\u00edodo determinado, antes, durante y despu\u00e9s del intercambio, con el prop\u00f3sito de satisfacer sus necesidades y las de las comunidades organizadas, de saberes, conocimientos, bienes y servicios, mediante una moneda comunal alternativa; y con prohibici\u00f3n de pr\u00e1cticas de car\u00e1cter financiero, como el cobro de inter\u00e9s o comisiones.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Definici\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 41, "titulo": "Art\u00edculo 40", "id": 354}, {"contenido": "<p>El sistema alternativo de intercambio solidario tiene como objetivo primordial facilitar el encuentro de prosumidores y prosumidoras de los grupos que lo conforman, para desarrollar las actividades propias del sistema, organizado en la forma prescrita en la presente Ley y su Reglamento, con la finalidad de satisfacer sus necesidades y de las comunidades organizadas, propendiendo al mejoramiento de la calidad de vida del colectivo.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Objetivo", "ley": 9, "posicion": 42, "titulo": "Articulo 41", "id": 417}, {"contenido": "<p>El sistema alternativo de intercambio solidario se basa en los siguientes principios y valores:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">La buena fe como base de las operaciones de intercambio.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">El respeto de las tradiciones sociales y culturales.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">La responsabilidad en la elaboraci\u00f3n de bienes y prestaci\u00f3n de servicios.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">La no discriminaci\u00f3n.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">La coordinaci\u00f3n de negociaci\u00f3n arm\u00f3nica para el intercambio.</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">El impulso del sistema econ\u00f3mico comunal.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">La satisfacci\u00f3n de necesidades del colectivo.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">El intercambio de saberes, conocimientos, bienes y servicios de calidad.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">La reducci\u00f3n de los costos de las transacciones asociadas a los participantes.&nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">El rescate de la memoria hist\u00f3rica local. &nbsp;</span></li>\\r\\n\t<li><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">Otros que contribuyan al desarrollo y consolidaci\u00f3n de relaciones sociales basadas en la solidaridad, la cooperaci\u00f3n y la complementariedad.</span></li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Principios y valores", "ley": 9, "posicion": 43, "titulo": "Art\u00edculo 42", "id": 418}, {"contenido": "<p>Son modalidades del sistema alternativo de intercambio solidario las siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>El trueque comunitario directo</strong>, en las modalidades de intercambio de saberes, conocimientos, bienes y servicios con valores mutuamente equivalentes, sin necesidad de un sistema de compensaci\u00f3n o mediaci\u00f3n.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li><strong>El trueque comunitario indirecto</strong>, en la modalidad de intercambio de saberes, conocimientos, bienes y servicios con valores distintos, que no son mutuamente equivalentes y que requieren de un sistema de compensaci\u00f3n o mediaci\u00f3n, a fin de establecer de manera expl\u00edcita relaciones de equivalencias entre dichos valores diferentes.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Modalidades del sistema", "ley": 9, "posicion": 44, "titulo": "Art\u00edculo 43", "id": 419}], "pos": 0, "ley": 9, "id": 85}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N II", "articulos": [{"contenido": "<p>El acuerdo para constituir un grupo de intercambio solidario se llevar\u00e1 a cabo a trav\u00e9s de una asamblea constitutiva de prosumidores y prosumidoras, en la que se propondr\u00e1 la denominaci\u00f3n del grupo, de la moneda comunal que se utilizar\u00e1, as\u00ed como la especificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del sistema alternativo de intercambio solidario, el cual se regir\u00e1 por lo dispuesto en la presente Ley y su Reglamento.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Acuerdo de constituci\u00f3n de grupos de intercambio", "ley": 9, "posicion": 45, "titulo": "Art\u00edculo 44", "id": 420}, {"contenido": "<p>Las normas de funcionamiento de los grupos de intercambio solidario ser\u00e1n establecidas en el Reglamento de la presente Ley y por las normativas que mediante resoluciones dicte el \u00f3rgano coordinador. Estas normas deber\u00e1n adaptarse a los valores culturales y a las necesidades de las comunidades, propiciando relaciones permanentes y colectivas entre las mismas.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Funcionamiento", "ley": 9, "posicion": 46, "titulo": "Art\u00edculo 45", "id": 421}, {"contenido": "<p>Los grupos de intercambio solidario tienen como funci\u00f3n primordial facilitarlas relaciones de intercambio entre los prosumidores y prosumidoras, para lo cual deber\u00e1n:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Estimular y fortalecer el intercambio justo de saberes, conocimientos, bienes y servicios en cualquiera de los espacios de intercambio solidario. &nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Promover la autogesti\u00f3n comunitaria, incentivando la creaci\u00f3n y el desarrollo integral de los prosumidores y prosumidoras.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Fomentar el desarrollo end\u00f3geno sustentable.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Fortalecer la identidad comunal y las relaciones comunitarias. &nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Establecer relaciones con los \u00f3rganos competentes para el desarrollo de la producci\u00f3n de saberes, conocimientos, bienes y servicios como un medio para alcanzar la soberan\u00eda alimentaria.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Ejecutar todas aquellas actividades que, en el marco de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y el ordenamiento legal vigente, determinen los prosumidores y prosumidoras reunidos en asamblea.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Funciones", "ley": 9, "posicion": 47, "titulo": "Art\u00edculo 46", "id": 422}, {"contenido": "<p>La Asamblea de prosumidores y prosumidoras estar\u00e1 integrada por quienes voluntariamente decidan conformar el respectivo grupo de intercambio solidario, con las siguientes atribuciones: 1.</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Dise\u00f1ar, denominar, valorar, administrar y decidir sobre cualquier aspecto relativo a la moneda comunal, con autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano coordinador y conforme a las resoluciones que dicte al efecto el Banco Central de Venezuela.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Coordinar las actividades de organizaci\u00f3n y funcionamiento de los diferentes espacios del intercambio solidario.&nbsp;</li>\\r\\n\t<li>Las que se establezcan en el Reglamento de la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Asamblea de prosumidores y prosumidoras", "ley": 9, "posicion": 48, "titulo": "Art\u00edculo 47", "id": 423}], "pos": 1, "ley": 9, "id": 110}, {"categorias": [], "name": "SECCION III", "articulos": [{"contenido": "<p>Son derechos de los prosumidores y prosumidoras los siguientes:&nbsp;</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Recibir del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de econom\u00eda comunal informaci\u00f3n, formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento integral para su efectiva participaci\u00f3n en el sistema alternativo de intercambio solidario.</li>\\r\\n\t<li>Participar en la constituci\u00f3n, gesti\u00f3n y toma de decisiones dentro del grupo de intercambio solidario al cual pertenezcan.</li>\\r\\n\t<li>Recibir informaci\u00f3n oportuna e incuestionable sobre los lineamientos del grupo de intercambio solidario en el que participan.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Elegir y ser elegidos o elegidas para la conformaci\u00f3n de las vocer\u00edas de los comit\u00e9s de trabajo del grupo de intercambio solidario.</li>\\r\\n\t<li>Su publicaci\u00f3n en el directorio, que a tales efectos llevar\u00e1 el Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de econom\u00eda comunal, para la identificaci\u00f3n de los grupos del sistema alternativo de intercambio solidario, junto con sus ofertas de saberes, conocimientos, bienes y servicios.</li>\\r\\n\t<li>Los que se reconozcan por decisi\u00f3n de la asamblea de prosumidores y prosumidoras, de conformidad con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y las leyes.</li>\\r\\n\t<li>Los que se establezcan en el Reglamento de la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Derechos", "ley": 9, "posicion": 49, "titulo": "Art\u00edculo 48", "id": 424}, {"contenido": "<p>Son deberes de los prosumidores y prosumidoras los siguientes:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>&nbsp;Producir bienes o prestar servicios, saberes y conocimientos para los grupos de intercambio solidario, as\u00ed como consumir, adquirir bienes y servicios de los otros prosumidores y prosumidoras.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Inscribirse ante la unidad de verificaci\u00f3n, inscripci\u00f3n y registro del \u00f3rgano coordinador.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Cumplir con las obligaciones y responsabilidades asumidas en su grupo de intercambio solidario.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Cumplir y hacer cumplir las decisiones emanadas de la asamblea de su grupo de intercambio solidario.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Pertenecer a un comit\u00e9 de trabajo y cumplir las tareas que le sean asignadas.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Los que se establezcan en el Reglamento de la presente Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Deberes", "ley": 9, "posicion": 50, "titulo": "Art\u00edculo 49", "id": 426}], "pos": 2, "ley": 9, "id": 111}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N IV", "articulos": [{"contenido": "<p>El sistema alternativo de intercambio solidario podr\u00e1 ser desarrollado en:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Sistema de producci\u00f3n y suministro para el trueque comunitario.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Centros de acopio, tiendas comunitarias y proveedur\u00edas.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Cualquier lugar que determinen los prosumidores y prosumidoras en el momento requerido, o en su defecto el lugar acordado por la asamblea de prosumidores y prosumidoras.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;Todos aquellos que a tales fines fije el Ejecutivo Nacional a trav\u00e9s del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de econom\u00eda comunal.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Espacios", "ley": 9, "posicion": 51, "titulo": "Art\u00edculo 50", "id": 428}, {"contenido": "<p>Quien infrinja el normal funcionamiento de los grupos de intercambio solidario, incumpla sus deberes o realice acciones que alteren o perjudiquen el sistema de intercambio solidario en detrimento de los intereses de la comunidad, ser\u00e1 desincorporado del grupo de intercambio solidario, quedando inhabilitado para participar en otros grupos de intercambio por el lapso de un a\u00f1o, sin perjuicio de la responsabilidad civil, penal y administrativa a que hubiere lugar.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Sanci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 52, "titulo": "Art\u00edculo 51", "id": 429}], "pos": 3, "ley": 9, "id": 112}, {"categorias": [], "name": "SECCION V", "articulos": [{"contenido": "<p>La moneda comunal, como instrumento alternativo a la moneda de curso legal en el espacio geogr\u00e1fico de la Rep\u00fablica, permite y facilita el intercambio de saberes, conocimientos, bienes y servicios en los espacios del sistema de intercambio solidario, mediante la cooperaci\u00f3n, la solidaridad y la complementariedad, en contraposici\u00f3n a la acumulaci\u00f3n individual.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Funci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 53, "titulo": "Art\u00edculo 52", "id": 430}, {"contenido": "<p>&nbsp;El Banco Central de Venezuela regular\u00e1 todo lo relativo a la moneda comunal dentro del \u00e1mbito de su competencia.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Competencia del Banco Central de Venezuela", "ley": 9, "posicion": 54, "titulo": "Art\u00edculo 53", "id": 431}, {"contenido": "<p>Cada grupo de intercambio solidario escoger\u00e1 la denominaci\u00f3n de su moneda comunal, la cual responder\u00e1 a una caracter\u00edstica ancestral, hist\u00f3rica, cultural, social, geogr\u00e1fica, ambiental, patrimonial u otra que resalte los valores, la memoria e identidad del pueblo.</p>\\r\\n\\r\\n<p>La moneda comunal ser\u00e1 administrada por los grupos de intercambio solidario, debidamente registrada y distribuida equitativamente entre los prosumidores y prosumidoras, y s\u00f3lo tendr\u00e1 valor dentro del \u00e1mbito territorial de su localidad; en consecuencia, no tendr\u00e1 curso legal ni circular\u00e1 fuera del \u00e1mbito geogr\u00e1fico del grupo de intercambio solidario.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Creaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 55, "titulo": "Art\u00edculo 54", "id": 432}, {"contenido": "<p>El valor de la moneda comunal ser\u00e1 determinado por equivalencia con la moneda de curso legal en el espacio geogr\u00e1fico de la Rep\u00fablica, a trav\u00e9s de la asamblea de prosumidores y prosumidoras, previa autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano coordinador, de conformidad con lo previsto en la presente Ley y las resoluciones que a tal efecto dicte el Banco Central de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Valor", "ley": 9, "posicion": 56, "titulo": "Art\u00edculo 55", "id": 433}], "pos": 4, "ley": 9, "id": 113}], "name": "CAPITULO IV", "articulos": [], "pos": 3, "ley": 9, "id": 83}, {"categorias": [{"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N I", "articulos": [{"contenido": "<p>La gesti\u00f3n productiva, en el marco de las actuaciones de las organizaciones socioproductivas, es un proceso para hacer efectiva la participaci\u00f3n popular y la planificaci\u00f3n participativa, que responda a las necesidades colectivas y contribuya al desarrollo de las potencialidades y capacidades de las comunidades. Se concreta como una expresi\u00f3n del ciclo comunal, dirigida a la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control del plan de desarrollo de la instancia de agregaci\u00f3n comunal a que corresponda.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Gesti\u00f3n productiva", "ley": 9, "posicion": 57, "titulo": "Art\u00edculo 56", "id": 434}, {"contenido": "<p>Art\u00edculo 57. La gesti\u00f3n productiva, desarrollada a trav\u00e9s del ciclo comunal productivo, se conforma por cinco fases, las cuales se complementan e interrelacionan entre s\u00ed:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li><strong>Diagn\u00f3stico: </strong>Esta fase caracteriza integralmente a las comunidades, identificando las necesidades, las aspiraciones, los recursos, las potencialidades y las relaciones sociales propias de la localidad.</li>\\r\\n\t<li><strong>&nbsp;Plan: </strong>Determina las acciones, programas y proyectos socioproductivos que, atendiendo al diagn\u00f3stico, tienen como finalidad el desarrollo del bienestar integral de los habitantes del \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la instancia correspondiente del Poder Popular.</li>\\r\\n\t<li><strong>&nbsp;Presupuesto: </strong>Comprende la determinaci\u00f3n de los costos y recursos financieros y no financieros con los que cuentan y requieren las comunidades, destinados a la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas, programas y proyectos establecidos en el plan de desarrollo correspondiente de la instancia del Poder Popular.</li>\\r\\n\t<li>&nbsp;<strong>Ejecuci\u00f3n: </strong>Fase que garantiza la concreci\u00f3n de las pol\u00edticas, programas y proyectos en espacio y tiempo establecidos en el correspondiente plan de desarrollo, garantizando la participaci\u00f3n activa, consciente y solidaria de las comunidades.</li>\\r\\n\t<li><strong>Contralor\u00eda social:</strong> Es la acci\u00f3n permanente de prevenci\u00f3n, vigilancia, supervisi\u00f3n, seguimiento, control y evaluaci\u00f3n de las fases del ciclo productivo para la concreci\u00f3n del plan de desarrollo integral del \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la respectiva instancia del Poder Popular.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n\\r\\n<p>Las fases del ciclo comunal productivo deber\u00e1n estar avaladas y previamente aprobadas por la respectiva instancia del Poder Popular, en articulaci\u00f3n con los integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Fases del ciclo comunal productivo", "ley": 9, "posicion": 58, "titulo": "Art\u00edculo 57", "id": 435}], "pos": 0, "ley": 9, "id": 115}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N II", "articulos": [{"contenido": "<p>&nbsp;Las organizaciones socioproductivas podr\u00e1n recibir de manera directa e indirecta los siguientes recursos financieros y no financieros:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Los que sean transferidos por la Rep\u00fablica, los estados y los municipios, conforme a lo establecido en los art\u00edculos 184, 185, 300 y 308 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica.</li>\\r\\n\t<li>Los generados en el desarrollo de su actividad productiva.</li>\\r\\n\t<li>Los provenientes de donaciones de acuerdo con lo establecido en el ordenamiento jur\u00eddico.</li>\\r\\n\t<li>Cualquier otro generado por la actividad financiera que permita la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y la Ley.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "De los recursos financieros y no financieros", "ley": 9, "posicion": 59, "titulo": "Art\u00edculo 58", "id": 436}, {"contenido": "<p>&nbsp;Las organizaciones socioproductivas manejar\u00e1n recursos financieros que son expresados en unidades monetarias, propios o asignados, orientados a desarrollar las pol\u00edticas, programas y proyectos socioproductivos establecidos en el correspondiente plan de desarrollo. Dichos recursos se clasifican en:</p>\\r\\n\\r\\n<ol>\\r\\n\t<li>Recursos retornables: Son los recursos que est\u00e1n destinados a ejecutar pol\u00edticas, programas y proyectos de car\u00e1cter socioproductivos, con alcance de desarrollo comunitario y comunal, que deben ser reintegrados al \u00f3rgano o ente que lo haya otorgado, seg\u00fan acuerdo entre las partes.</li>\\r\\n\t<li>Recursos no retornables: Son los recursos financieros para ejecutar pol\u00edticas, programas y proyectos con alcance de desarrollo comunitario y comunal, tales como la donaci\u00f3n, asignaci\u00f3n, transferencia, adjudicaci\u00f3n y cualquier otro que por su naturaleza no sean retornables y, por lo tanto, no ser\u00e1n reintegrados al \u00f3rgano o ente que los haya asignado.</li>\\r\\n</ol>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Recursos financieros", "ley": 9, "posicion": 60, "titulo": "Art\u00edculo 59", "id": 437}, {"contenido": "<p>Se definen como programas, proyectos, instrumentos y acciones para el adiestramiento, capacitaci\u00f3n, asistencia tecnol\u00f3gica, productiva y otros, prestados por los \u00f3rganos y entes del Poder P\u00fablico a las organizaciones socioproductivas, necesarios para concretar la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas, planes y proyectos que impulsen al sistema econ\u00f3mico comunal.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las organizaciones del sector privado podr\u00e1n apoyar con recursos no financieros a las organizaciones del sistema econ\u00f3mico comunal de acuerdo a los lineamientos que al respecto establezca el Ejecutivo Nacional.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Recursos no financieros", "ley": 9, "posicion": 61, "titulo": "Art\u00edculo 60", "id": 438}, {"contenido": "<p>Los recursos aprobados y transferidos a las organizaciones socioproductivas ser\u00e1n destinados a la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas, programas y proyectos socioproductivos contemplados en el correspondiente plan de desarrollo, y deber\u00e1n ser manejados de manera eficiente y eficaz para alcanzar los fines del sistema econ\u00f3mico comunal, de satisfacci\u00f3n de necesidades colectivas, una vida digna para los habitantes del \u00e1mbito geogr\u00e1fico al que corresponda y contribuir a la construcci\u00f3n del modelo productivo socialista.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Los recursos destinados a la ejecuci\u00f3n de la actividad socioproductiva por parte de las organizaciones establecidas en la presente Ley no podr\u00e1n ser utilizados para fines distintos a los destinados inicialmente, salvo que sea debidamente aprobado por el \u00f3rgano o ente que los haya otorgado, previa autorizaci\u00f3n de la correspondiente instancia del Poder Popular.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n de los recursos", "ley": 9, "posicion": 62, "titulo": "Art\u00edculo 61", "id": 440}, {"contenido": "<p>Los recursos aprobados y transferidos a las organizaciones socioproductivas ser\u00e1n destinados a la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas, programas y proyectos socioproductivos contemplados en el correspondiente plan de desarrollo, y deber\u00e1n ser manejados de manera eficiente y eficaz para alcanzar los fines del sistema econ\u00f3mico comunal, de satisfacci\u00f3n de necesidades colectivas, una vida digna para los habitantes del \u00e1mbito geogr\u00e1fico al que corresponda y contribuir a la construcci\u00f3n del modelo productivo socialista.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Los recursos destinados a la ejecuci\u00f3n de la actividad socioproductiva por parte de las organizaciones establecidas en la presente Ley no podr\u00e1n ser utilizados para fines distintos a los destinados inicialmente, salvo que sea debidamente aprobado por el \u00f3rgano o ente que los haya otorgado, previa autorizaci\u00f3n de la correspondiente instancia del Poder Popular.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Ejecuci\u00f3n de los recursos", "ley": 9, "posicion": 63, "titulo": "Art\u00edculo 61", "id": 439}], "pos": 1, "ley": 9, "id": 116}, {"categorias": [], "name": "SECCI\u00d3N III", "articulos": [{"contenido": "<p>Las organizaciones socioproductivas, para facilitar el desarrollo arm\u00f3nico y eficiente de sus actividades y funciones, deber\u00e1n constituir tres fondos internos: fondo de mantenimiento productivo; fondo de atenci\u00f3n a los productores, productoras, prosumidores y prosumidoras, y fondo comunitario para la reinversi\u00f3n social.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Fondos internos de las organizaciones socioproductivas", "ley": 9, "posicion": 64, "titulo": "Art\u00edculo 62", "id": 441}, {"contenido": "<p>El fondo de mantenimiento productivo esta destinado a garantizar el ciclo productivo y brindar una respuesta eficaz a las contingencias surgidas en el ejercicio de la actividad productiva. Ser\u00e1 administrado por la Unidad de Administraci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Fondo de mantenimiento productivo", "ley": 9, "posicion": 65, "titulo": "Art\u00edculo 63", "id": 442}, {"contenido": "<p>El fondo de atenci\u00f3n a los productores, productoras, prosumidores y prosumidoras est\u00e1 destinado a cubrir las necesidades imprevistas de los integrantes de la organizaci\u00f3n socioproductiva, tales como situaciones de contingencia, emergencia o problemas de salud, que no puedan ser cubiertas por los afectados debido a su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. Este fondo ser\u00e1 administrado por la Unidad de Administraci\u00f3n.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Fondo de atenci\u00f3n a los productores, productoras, prosumidores y prosumidoras", "ley": 9, "posicion": 66, "titulo": "Art\u00edculo 64", "id": 443}, {"contenido": "<p>El fondo comunitario para la reinversi\u00f3n social est\u00e1 destinado al desarrollo social comunitario, comunal y nacional, constituido por recursos financieros excedentes del proceso socioproductivo que ser\u00e1n transferidos por las organizaciones socioproductivas a la instancia del Poder Popular que corresponda, as\u00ed como al Ejecutivo Nacional. La administraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la inversi\u00f3n de los recursos de este fondo corresponder\u00e1 a la respectiva instancia del Poder Popular, mientras que lo relativo al aporte para la reinversi\u00f3n social nacional ser\u00e1 establecido mediante decreto del Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Fondo comunitario para la reinversi\u00f3n social", "ley": 9, "posicion": 67, "titulo": "Art\u00edculo 65", "id": 444}, {"contenido": "<p>El \u00f3rgano coordinador, atendiendo a los diferentes niveles de desarrollo de las organizaciones socioproductivas, establecer\u00e1 una escala de los porcentajes m\u00ednimos correspondientes al aporte destinado a la reinversi\u00f3n social. Asimismo, hasta tanto se consoliden las organizaciones socioproductivas o atendiendo a situaciones especiales, podr\u00e1 exceptuarlas de efectuar el aporte relativo a la reinversi\u00f3n social nacional.</p>\\r\\n", "pos": 4, "descripcion": "Escala sobre el aporte para la reinversi\u00f3n social", "ley": 9, "posicion": 68, "titulo": "Art\u00edculo 66", "id": 445}], "pos": 2, "ley": 9, "id": 117}], "name": "CAPITULO  V", "articulos": [], "pos": 4, "ley": 9, "id": 114}, {"categorias": [], "name": "CAPITULO VI", "articulos": [{"contenido": "<p>Las instancias del Poder Popular y del Poder P\u00fablico, en el desarrollo del sistema econ\u00f3mico comunal, estimular\u00e1n y apoyar\u00e1n la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad, mujeres en situaci\u00f3n de responsable \u00fanica del hogar, adultos y adultas mayores en el dise\u00f1o, planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes, programas y proyectos socioproductivos, adaptados a las necesidades de la comunidad donde habiten.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 69, "titulo": "Art\u00edculo 67", "id": 446}, {"contenido": "<p>&nbsp;Los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, atendiendo a sus culturas, pr\u00e1cticas tradicionales y necesidades colectivas, podr\u00e1n constituir organizaciones socioproductivas, conforme a las previsiones de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "De los pueblos y comunidades ind\u00edgenas", "ley": 9, "posicion": 70, "titulo": "Art\u00edculo 68", "id": 448}, {"contenido": "<p>&nbsp;Los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, atendiendo a sus culturas, pr\u00e1cticas tradicionales y necesidades colectivas, podr\u00e1n constituir organizaciones socioproductivas, conforme a las previsiones de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "De los pueblos y comunidades ind\u00edgenas", "ley": 9, "posicion": 71, "titulo": "Art\u00edculo 68", "id": 447}], "pos": 5, "ley": 9, "id": 118}, {"categorias": [], "name": "CAPITULO VII", "articulos": [{"contenido": "<p>Se crea la red de comercio justo y suministro socialista, integrada por las unidades de suministro socialista y dem\u00e1s medios de distribuci\u00f3n y abastecimiento con que cuenta el Estado para tal fin.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Creaci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 72, "titulo": "Art\u00edculo 69", "id": 449}, {"contenido": "<p>El Poder Ejecutivo Nacional, a trav\u00e9s del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de comercio, promover\u00e1, fomentar\u00e1 y estimular\u00e1 el intercambio comercial de las organizaciones socioproductivas y la red de comercio justo y suministro socialista.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Promoci\u00f3n del intercambio comercial nacional", "ley": 9, "posicion": 73, "titulo": "Art\u00edculo 70", "id": 450}, {"contenido": "<p>El Poder Ejecutivo Nacional, por intermedio del Ministerio del Poder Popular con competencia en materia de comercio, implementar\u00e1 las medidas necesarias para garantizar el acceso de las organizaciones socioproductivas del sistema de econom\u00eda comunal a la red de comercio justo y suministro socialista.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Acceso a la red de comercio justo y suministro socialista", "ley": 9, "posicion": 74, "titulo": "Art\u00edculo 71", "id": 451}, {"contenido": "<p>El \u00f3rgano coordinador, en articulaci\u00f3n con los Ministerios del Poder Popular con competencia en materia de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n y de comercio, dispondr\u00e1 los medios necesarios para la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de las ventajas, beneficios y virtudes de los bienes y servicios originados en el sistema econ\u00f3mico comunal.</p>\\r\\n", "pos": 3, "descripcion": "Promoci\u00f3n", "ley": 9, "posicion": 75, "titulo": "Art\u00edculo 72", "id": 452}], "pos": 6, "ley": 9, "id": 119}, {"categorias": [], "name": "CAPITULO VIII", "articulos": [{"contenido": "<p><span style=\\\"line-height: 1.6em;\\\">El Ejecutivo Nacional establecer\u00e1 las medidas necesarias para promover el acceso de las organizaciones socioproductivas del sistema econ\u00f3mico comunal a los distintos procesos de intercambio socioproductivos nacionales e internacionales, preferentemente con los pa\u00edses latinoamericanos y del Caribe; y muy especialmente con los pa\u00edses miembros de la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra Am\u00e9rica (ALBA-TCP), para potenciar el humanismo, el internacionalismo y la uni\u00f3n de los pueblos, bajo los principios de la solidaridad, la complementariedad y el respeto a la soberan\u00eda nacional.</span></p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Promoci\u00f3n internacional", "ley": 9, "posicion": 76, "titulo": "Art\u00edculo 73", "id": 454}, {"contenido": "<p>Con el objeto de promover la integraci\u00f3n y el intercambio comercial socioproductivo comunitario, el Estado garantizar\u00e1 la obtenci\u00f3n de divisas a las organizaciones socioproductivas debidamente constituidas y registradas de conformidad con la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Incentivo cambiario", "ley": 9, "posicion": 77, "titulo": "Art\u00edculo 74", "id": 455}], "pos": 7, "ley": 9, "id": 120}, {"categorias": [], "name": "CAPITULO IX", "articulos": [{"contenido": "<p>Las personas naturales o las responsables de personas jur\u00eddicas que, conjunta o separadamente, contravengan las medidas, condiciones y controles previstos en la presente ley para lograr el normal y adecuado desenvolvimiento del sistema econ\u00f3mico comunal, ya sea almacenando, distribuyendo, comercializando, usando o suministrando bienes de consumo, servicios y saberes del sistema econ\u00f3mico comunal, ser\u00e1n penados con prisi\u00f3n de cuatro a seis a\u00f1os.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Las personas naturales o las responsables de personas jur\u00eddicas que, conjunta o separadamente, para formar parte del sistema econ\u00f3mico comunal o vincularse con sus actividades, de conformidad con la presente Ley, incurran en el supuesto previsto en este art\u00edculo, ser\u00e1n penados o penadas con prisi\u00f3n de seis a ocho a\u00f1os.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "Acciones contrarias al normal desenvolvimiento del sistema econ\u00f3mico comunal", "ley": 9, "posicion": 78, "titulo": "Art\u00edculo 75", "id": 456}, {"contenido": "<p>Las personas naturales o las responsables de personas jur\u00eddicas que, conjunta o separadamente, impidan, obstaculicen o restrinjan el normal funcionamiento y resguardo de la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, transporte, comercializaci\u00f3n, suministro de los bienes de consumo, servicios y saberes del sistema econ\u00f3mico comunal, ser\u00e1n penados o penadas con prisi\u00f3n de dos a cuatro a\u00f1os.</p>\\r\\n\\r\\n<p>Igualmente, incurrir\u00e1n en la pena prevista en este art\u00edculo las personas naturales o las responsables de personas jur\u00eddicas que, conjunta o separadamente, impidan el acceso a dichos bienes por parte de los consumidores y consumidoras.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Restricciones u obst\u00e1culos a la cadena de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y acceso de bienes y servicios", "ley": 9, "posicion": 79, "titulo": "Articulo 76", "id": 457}, {"contenido": "<p>Las personas naturales o las responsables de personas jur\u00eddicas que, conjunta o separadamente, realicen propaganda o publicidad subliminal, falsa o enga\u00f1osa sobre los bienes, servicios y saberes del Sistema Econ\u00f3mico Comunal y sus medios de producci\u00f3n, intercambio, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y suministro ser\u00e1n penados con prisi\u00f3n de dos a cuatro a\u00f1os.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "Difusi\u00f3n de propaganda o publicidad subliminal, falsa o enga\u00f1osa", "ley": 9, "posicion": 80, "titulo": "Art\u00edculo 77", "id": 458}], "pos": 8, "ley": 9, "id": 121}, {"categorias": [], "name": "DISPOSICIONES", "articulos": [{"contenido": "<p><strong>Primera.</strong> Los \u00f3rganos y entes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica con competencia o relaci\u00f3n con la materia objeto de la presente Ley deber\u00e1n adaptarse a sus disposiciones.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Segunda.</strong> A partir de la vigencia de la presente Ley, las organizaciones socioproductivas comunitarias preexistentes, que aspiren integrar el sistema econ\u00f3mico comunal, deber\u00e1n adecuarse a sus disposiciones en un lapso no mayor a ciento ochenta d\u00edas.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Tercera.</strong> El Ejecutivo Nacional, dentro de los ciento ochenta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n de la presente Ley, dictar\u00e1 su Reglamento.</p>\\r\\n\\r\\n<p><strong>Cuarta. </strong>Hasta tanto se dicte el Reglamento de la presente Ley, el \u00f3rgano coordinador dictar\u00e1 los lineamientos y elaborar\u00e1 los instructivos que se requieran para hacer efectiva la adecuaci\u00f3n, inscripci\u00f3n y registro para el funciona miento de las organizaciones socioproductivas, conforme a las disposiciones de esta Ley.</p>\\r\\n", "pos": 1, "descripcion": "", "ley": 9, "posicion": 81, "titulo": "DISPOSICIONES TRANSITORIAS ", "id": 459}, {"contenido": "<p><strong>\u00danica.</strong> Queda derogado el Decreto N\u00ba 6.130, con Rango, Valor y Fuerza de Ley para el Fomento y Desarrollo de la Econom\u00eda Popular, publicado en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela N\u00b0 5.890 Extraordinario de fecha 31 de julio de 2008, as\u00ed como cualquier otra disposici\u00f3n que contravenga el contenido de la presente Ley.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 9, "posicion": 82, "titulo": "DISPOSICI\u00d3N DEROGATORIA", "id": 460}, {"contenido": "<p><strong>\u00danica.</strong> La presente Ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.</p>\\r\\n", "pos": 2, "descripcion": "", "ley": 9, "posicion": 83, "titulo": "DISPOSICI\u00d3N FINAL", "id": 461}], "pos": 9, "ley": 9, "id": 122}], "pos": 9, "titulocorto": "Sistema Econ\u00f3mico Comunal", "descripcion": "", "titulo": "Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal.", "id": 9}]